II

Qui vive?
U tvých dveří stojím já, prošlý čas,
přítel tvůj a strážce
a varovník.

— R. Weiner

Historie mých pohrom se začala psát v den, kdy jsem dostal své jméno – či už když jsem se narodil. Nebo ještě o devět měsíců dřív? A možná ji předurčilo už narození mého otce, muže s nehezkým přízviskem, které jsem zdědil.

Rodiče mě nechtěli. To kvůli mně stvrdili svůj vztah manželstvím – z močálu rovnou na skálu. Ukrutnosti, k nimž jsem byl v dospělém věku záludně přiváben, jsou jen logickým následkem těchto nedorozumění. Neznám nic ubožejšího než manželství uzavíraná v dvacátém století a považuji se za šťastlivce, neboť jsem se dožil konce onoho hnusného věku svobodný. Bezpochyby to bylo jen proto, že jsem se včas obrátil zpátky, k minulosti, k jejím tajemným příběhům. Všechny se nedají vypovědět, přetrvají ty, jež stojí za to. Můj vlastní příběh, dnes už též dávná minulost, patří k těm nejpodivuhodnějším.

Začnu vzpomínkou, která mi v paměti utkvěla dodnes a je esencí mého dětství, vzpomínkou na výlet, který mi otec věnoval k osmým narozeninám. Žili jsme v Mladé Boleslavi, městě ležícím v kraji tisíce a jednoho starých příbytků. My jsme však bydleli na sídlišti. Léto co léto jezdili rodiče na dovolenou k nedalekému Máchovu jezeru a brali mě s sebou, ale výstup na malebný hrad, kolem něhož vedla cesta, pokaždé odložili na přesrok.

Až přišly osmé narozeniny a otcovo překvapení: výlet na Bezděz. Dovolil mi sedět v autě na místě spolujezdce, kde byl bezpečnostní pás, dodávající větší důležitosti než generálská šerpa. Byl jsem šťastný a dobrá nálada mne neopustila ani cestou, když jsem poslouchal stížnosti na matku, jež v té době přicházely čím dál tím častěji. Nic jsem si z otcových řečí nedělal, odhodlán nenechat si zkazit den. Otec zapomněl, že tam jsem, a začal nadávat. Matka je líná, to je ten pravý důvod, proč se válí na kanapi; že upeče dort, takové bulíky ať věší na nos mně, ne jemu, vždyť jí jsem ukradený, s tím pitomým hradem otravuju už čtyři roky a nakonec samozřejmě musí on, ale co by pro kluka neudělal? Svíral volant, až mu zbělely klouby, a hádal se s matkou, která zůstala doma. Sáhl pro cigarety a zjistil, že sedím vedle něj. Překvapilo ho, jak jsem vmáčklý do sedačky, divil se, jak mi je volný bezpečnostní pás. Tenkrát ještě nebyly samonavíjecí. Rozcuchal mi vlasy a zasmál se tomu. Po doteku jeho prstů mě pálila hlava, jako by ji byl poškrábal.

Jeho nálada se zhoršila, když se z motoru začaly ozývat divné zvuky. Zpomalil a natáčel hlavu, aby lépe slyšel, a pak mi rozepnul pás a naznačil, abych přelezl na zadní sedadlo a přiložil ucho k opěradlu, za nímž byl motor. Nic podezřelého jsem neslyšel, ale náležitě jsem se nesoustředil, neboť jsme projeli Bělou pod Bezdězem a mezi posledními domy nad pšeničnými poli prokmitlo vzdálené panorama dvou šedozelených vrchů a bílého hradu na vyšším z nich – pohled, který jsem si nemínil nechat ujít.

Za nezájem o chod motoru mě otec potrestal na parkovišti pod hradem. Odmítl odejít od vozu, dokud záhadnému klepání nepřijde na kloub. Zatímco se skláněl pod kapotou, pobíhal jsem mezi ním a první kamennou fortnou na úpatí kopce. Prochází jí prastará hrubá cesta příkře se vinoucí vzhůru, rozbité kamení sálalo teplem a zvalo mne, abych na místě ulehl a zavrtal se do jeho puklin jako do peřiny. Až by šel otec kolem, nenašel by mě.

Kontrola vozu trvala víc než hodinu. Na žádnou závadu se nepřišlo, odstranit klepání se nepodařilo. Přesto se na mě otec s pokrčením ramen usmál. Nechtěl jsem věřit svým očím a nejraději bych se mu vrhl kolem krku, kdybych nevěděl, že to nemá rád. Když si sbalil nářadí, odbilo na věži vesnického kostela jedenáct. Slunce pálilo a dotírali komáři. Otec mě vzal za ruku a prohlásil, že můžeme jít. Dlaň měl celou od oleje, napadlo mě, zda se do mé nechtěl jen utřít. Poznal, na co myslím, a zachechtal se. Vytrhl jsem se mu a utíkal do stráně jako zajíc. Hnala mě zloba a netrpělivost.

Byl teplý letní den a výstup k hradu otce zmáhal. Než dosupěl ke třetí bráně, jíž se vstupuje do hradního opevnění a kde les přechází v šípkové trní, nad nímž je z této strany jen holá skála a na ní zdi s cimbuřím a o kus dál Čertova věž, byl jsem u pokladny před poslední bránou pětkrát a pětkrát se vrátil k němu, pokaždé zklamán jeho pomalostí. Cestou jsem potkával spoustu lidí, blížilo se poledne a všichni mířili dolů — nahoru jen my. Zaradoval jsem se, že budu mít hrad jen pro sebe. Odjakživa jsem ho považoval za svůj.

Radost mi pokazil muž, který nahoře okouněl s cigaretou v koutku zlostného obličeje. Od boudy sloužící za pokladnu se k prvním bukům na samém vrcholu severního svahu táhla prkenná ohrada, dlouhá téměř deset metrů a vyšší než dospělý člověk. Uzavírala prostranství před poslední bránou s těžkými dubovými vraty. Pokud jste chtěli vidět do kraje, museli jste se buď vrátit kousek cesty zpět a pokusit se zahlédnout skrz koruny stromů nedaleký Břehyňský rybník a za ním na severozápad Máchovo jezero, nebo, což jsem tehdy ještě nevěděl, projít na druhé nádvoří hradu, odkud je na jižní straně vidět Houska a šikmo za ní Říp a jednou za rok též špice katedrály na Hradčanech – ovšem jen za větrného počasí a clonových mračen vysoko na obloze.

Pojal jsem úmysl obejít ohradu a podívat se směrem severním. Na samém okraji srázu jsem hodlal proklouznout na druhou stranu a opřít se o hrubě přitesané fošny, ale jakmile jsem překročil území vymezené návštěvám, přiskočil ke mně muž s cigaretou, chytil mě za paži a řekl: „Ty nesmíš.“ Vyslovil to krátce a tvrdě, s cizím přízvukem.

Zaraženě jsem si ho prohlédl: vlasy ulíznuté na pěšinku, jejíž přímost naháněla strach stejně jako hranatý knírek a černá přepásaná bunda z umělé kůže. Nešlo mi do hlavy, co tomu divnému patronovi vadí.

Vtom se mu za zády vynořil otec. Očekával jsem, že se na chlapa oboří, ale s jakýmsi posunkem na mě jen vyvalil oči a mlčky mě odvlekl k pokladně. Tam mi zasyčel do ucha, abych se tu s nikým nebavil. Ohlédl jsem se po muži s cigaretou; díval se za námi přimhouřenýma očima, zvláštním, nepochopitelně podezřívavým, možná i nenávistným pohledem. Dnes vím, k čemu ho přirovnat: byl to pohled dvacátého století.

Prošli jsme se vstupenkami dvířky ve vratech a ocitli se na prvním nádvoří. Otec uvolnil ruku na mém rameni a vlídnějším tónem vysvětlil, že jen několik kilometrů na severovýchod je letiště, cizí, sovětské, a ohrada a ten chlap jsou na Bezdězu proto, aby se tím směrem nikdo nekoukal a aby se nedalo fotografovat. Namítl jsem, že mě nezajímá letiště, ale Ralsko, kopec ještě špičatější než Bezděz, završený křivou zříceninou, která nahání strach, protože připomíná zborcený trůn. Na něm, jak jsem vždycky věděl, sedává neviditelný obr a s rukama opřenýma o pobořené zdi a nohama spuštěnýma z prudkého svahu hlídá prastaré území Berků z Dubé, mé vlastní území, vždyť i já jsem na něm v Boleslavi doma. Tak jaképak letiště? Jací Sověti? Ten jejich hlídač je ve srovnání s mým směšný!

Otec mě však už neposlouchal. Od jednoho z paláců k nám po schodech sestupovala krásná žena, dnes bych řekl dívka, ale tehdy mi připadala stará, nedosažitelně dospělá. Pozdravila se s otcem, a když zjistila, že jsme na prohlídku jen dva, usmála se a řekla, že aspoň budeme brzy hotovi.

Mohli jsme oči nechat na jejích dlouhých řasách, růžových rtech a světlých vlasech, na její útlé postavě v kratičké žluté sukni, zeleném tričku a seprané džínové bundě do pasu. Jako ovce jsme ji následovali skrz komnaty a černé kuchyně rozpadlých paláců, věnujíce pozornost hlavně jejím nahým nohám, naboso obutým do sandálů, které nosila nedopnuté; jejich klapot se rozléhal v prázdných hodovních síních. Upozorňovala nás na gotická okna s kamennou kružbou a květinové motivy na hlavicích sloupků a přípor, ale já jsem bezmocně chodil s hlavou skloněnou, očima přilepenýma k jejím kotníkům, a veškerý zájem o památky musel zachraňovat otec, ač byl, jak jsem dobře věděl, okouzlen průvodkyní ještě víc než já. Dívka byla mladá a naprosto současná, vůbec se k šedým ruinám nehodila, a přece se po areálu pohybovala se samozřejmostí hradní paní a zdobila jej barvami duhy. Rozpukané zdi a vyprahlé rozvaliny s námi soupeřily o její stín; kde se zastavila, tam vše ztichlo a předstíralo pozornost tomu, co říká.

Jestliže jsme o výklad neměli, ani nemohli mít zájem, navenek jsme se tvářili jako znalci historie a předháněli se v dotazech a poznámkách, rádoby zajímavých a zřídkakdy vtipných. Otec samozřejmě vítězil, pohledy k němu vysílané byly uznalé, na mě zbyla shovívavost. Zlobilo mě to a ještě víc nutilo do předvádění své vyspělosti, až mě otec musel napomenout. Omluvil se za mě, ale dívka jen drtila v ústech bojínek, zuby měla bílé a vlhké, rty se jí pobaveně, blahosklonně usmívaly. A tu jsem si představil, že já jsem to šťastné stéblo, které rozmarně olizuje a namotává na jazyk, a oslňující polední slunce mi ztemnělo před očima.

Uraženě jsem se stáhl z jejich dohledu. Okřiknutí jsem považoval za nespravedlnost, jednostrannou výhodu dospělého nad dítětem. Neměl jsem v úmyslu být drzý, jen vtipný: u zdi opodál stály staré zednické necky plné dešťovky, a já je začal opěvovat coby rytířskou koupelnu a s pomrkáváním se zeptal průvodkyně, jestli se tam chodí sprchovat. Ten prachbídný žertík jsem tenkrát považoval za duchaplné šibalství. Otec mi pohrozil, že jestli nepřestanu otravovat, odvede mě k pokladně a dokončí prohlídku sám. Byl jsem přesvědčen, že by to udělal se skutečnou radostí.

Výklad už jsem neposlouchal. Zkoumal jsem dívku z povzdálí a zkusil si ji představit jako svou matku. Ten nápad mě zaujal. Jak by to bylo krásné, mít tak půvabnou, milou a mladou maminku… Ale hned jsem se nad takovou úvahou zastyděl a vyčetl si ji. Zrazovala mou opravdovou matku, a to nebylo vůbec nutné. Tahle dívka přece mohla být moje sestra nebo teta. Na víc se má fantazie nezmohla.

Bylo vidět, že si s otcem padli do oka, dívka se chvílemi dokonce nedržela tématu a vykládala, jak studuje v Praze historii a tohle je povinná brigáda, kterou označila výrazem „letní aktivita”. Otci to připadalo legrační a zeptal se, zda je aktivní dostatečně a jestli si myslí, že by dokázala být ještě aktivnější. Z jeho vtipů mi bylo trapně, s mou rytířskou koupelnou se nedaly srovnat. Ona se však kupodivu smála. Roztesknilo mě to. Aby mě neviděli, zůstával jsem pozadu čím dál víc. Sotva jsem se podíval přes hradby, když průvodkyně ukázala prstem na hrad Housku, bělající se v oparu těsně pod úrovní namodralého obzoru.

Ožil jsem ve chvíli, kdy prohlídka měla skončit a dívka nás znenadání vyzvala, abychom s ní poobědvali – uspořádáme si improvizovaný piknik. Otce ten nápad nadchl a já jsem byl rád, že s krasavicí můžeme pobýt delší čas, než k jakému nás opravňuje vstupenka. Posadili jsme se každý jinam, on u paty Velké věže a já pod troskami nejstaršího paláce. Čekali jsme, ke komu se průvodkyně posadí, až si z pokladny přinese svačinu a limonádu. Otec si mě měřil neproniknutelným pohledem, a když krájel žlutavý sýr, nastavil čepel nože tak, aby mě paprsky slunce na ní zachycené párkrát bodly do očí. Nebo se mi to jen zdálo? I já jsem byl vyzbrojen kapesním nožem, jenže jsem neměl co krájet, a tak jsem svou kudličkou s britskou vlajkou na střence aspoň mrštil do trávy. Měl jsem štěstí, nádherně se zabodla. Otci to neuniklo a viditelně se lekl, dokonce znejistěl tak, že mu sýr vyklouzl z prstů a upadl na zem. Ale to už se vrátila průvodkyně. Nejprve udělala pár kroků mým směrem, pak zaváhala a zamířila k otci. Zvedl obočí a vyslal ke mně pohled římského triumfátora. Sebral jsem hrst písku a vyhodil ji nad sebe; hlavu mi posypala sprška prachu.

Opět se dali do řeči, otec se odvazoval víc a víc. Seděli ve stínu pod věží, zatímco já jsem se utábořil na slunci o pár metrů dál, ukusoval krajíc a sýr, který nepříjemně křupal v ústech, a se zavřenýma očima jsem poslouchal slabý bzukot včel, promísený se dvěma vzdálenými, žárem rozpálenými hlasy. Nerozeznal jsem jednotlivá slova a byl jsem tomu rád. Zamžoural jsem do sežehlé trávy, kde se bělaly sedmikrásky a modraly drobné pětilisté kvítky, které jsem ke své lítosti neuměl pojmenovat.

Kamenná jižní zeď paláce sálala horkem a já jsem cítil, jak mi do zad zákeřně vypaluje díru, a myslel jsem na to, jak o tom otec, který se bezstarostně baví, vůbec neví a zjistí to až ve chvíli, kdy mě stará zeď propálí skrz na skrz a z prsou mi vyšlehnou plameny. A na záchranu pak bude pozdě, zamnul jsem si ruce s uspokojením.

Musel jsem na chvíli usnout. Nebylo možné, aby se chvíli po poledni za jasného dne nad hradem zablesklo. Ale ten blesk jsem viděl jasně a současně mnou otřáslo burácení hromu. Zvedl jsem zrak a spatřil, jak se z vrcholku věže něco řítí, černá geometrická konstrukce samá ruka samá noha, jež vzápětí rozdrtí ty, co sedí dole.

Než monstrum dopadlo, probudil jsem se. Průvodkyně s otcem dál tiše rozmlouvali a z puklin v kameni za mými zády se ozýval cvrček. Řinul se ze mě pot a bolela mě hlava, ale toho jsem si nevšímal; třeštil jsem zrak na dvě černé tyče čouhající z nízkého křoví za Velkou věží. Zvedl jsem se a zamířil tam, ale otec mě zavolal, ať se jdu napít. Když viděl, jak mi po spáncích stéká pot, zvedl se, sáhl mi na čelo a nazlobeně řekl, že jsem si měl vzít čepici. Průvodkyně se zatvářila starostlivě. Viděl jsem, že je to jen naoko, a odvrátil jsem zrak. Ukázal jsem ke křoví se slovy, že to, co tam leží, je triangulace, že nevím přesně, co ta triangulace znamená, ale myslím, že je to pyramida, co kdysi stávala na věži, a že mají štěstí, protože dopadla přesně v místě, kde se oni dva cpou. Dodnes netuším, odkud mi ten složitý název přišel na mysl ani jak se mi v té chvíli dostal na jazyk, ale podle toho, jak se dívka zatvářila, jsem nebyl překvapen jen já.

Otázala se, jestli už jsem na hradě někdy byl či něco o něm četl – umím už přece číst, ne? – nebo něco zaslechl ve škole – kde chodím do školy, v Boleslavi? Jenom jsem zavrtěl hlavou a v duchu se radoval ze svého úspěchu. Probudil jsem její zájem! Udivil jsem ji! Zvítězil jsem! Na otce jsem se raději ani nepodíval a hltal dívčina slova. Představila se jako Olga – s otcem si už tykali –, vzala mě za ruku a odvedla k podivnému předmětu, který jsem uměl pojmenovat a dokonce správně umístit na Velkou věž, kde opravdu stával. Otec se loudal za námi a mlčel jako zařezaný.

Pyramida byla železná, místy zčernalá a úplně prorezivělá. Špicí s dvěma zbylými řadami příček vězela v zemi, z noh zbývaly jen ty dvě, které jsem zahlédl z druhé strany nádvoří. Měly průřez do tvaru L a mohly měřit asi dva a půl metru.

Olga se změnila zpátky v průvodkyni a vyprávěla, jak se vztyčení pyramidy podivným způsobem zapsalo do novodobých dějin hradu. Započalo se roku 1824, ale práce přerušila nehoda: pod zedníky se zřítila klenba a jen s velkým štěstím nikdo nepřišel k vážnější úhoně. Zedníci však zůstali odříznuti na vrcholu věže, pouze na úzkém ochozu, až do druhého dne, kdy je přišli zachránit lidé ze vsi s narychlo vyrobenými žebříky. Rok nato se opět mohlo přihodit neštěstí: za krásného dne a dobré viditelnosti zaměřoval na věži jistý inženýr Provodínské kameny, když tu do triangulační pyramidy uhodil blesk z čistého nebe. Shodil ji z věže a muže, jenž s ní pracoval, zbavil na pár hodin vědomí. Když to pak nešťastný inženýr vyprávěl kastelánovi, musel se zeptat na své jméno, protože je zapomněl. Kastelán o tom napsal do hradní kroniky, a zaznamenal i datum: čtvrtý duben 1830. Pyramida se rozbila a byla přenesena ke zdi, kde dodnes rezaví. Nakonec Olga připojila k výkladu poznámku, že se „příběh o tom, kterak se Bezděz pochybnému pokroku ubránil”, vykládal při prohlídkách naposled před válkou, a nejde jí do hlavy, kde jsem k němu přišel já.

Dmul jsem se pýchou, zatímco otec se bránil mocnému zívání.

Olga se podívala na hodinky a řekla, že na ni venku čekají další hosté. Když mi u brány podala ruku, zeptala se mě na jméno. Nemohl jsem odpovědět, pokazil bych si celý den a hlavně to, jak jsem se předvedl jejím úžasným očím. A tak jsem mlčel. Otec jen mávl rukou a s úšklebkem jí vysvětlil, že se za své jméno stydím. Jen co nám odemkla, vyběhl jsem před bránu, aby se mě nemohla zeptat podruhé. U pokladny postávalo asi patnáct lidí a všichni se kdovíproč dívali na mě, kromě muže opírajícího se o ohradu. Nebyl to ten co před obědem, tenhle měl na hlavě placatou čepici s kšiltem. Ale i tento hlídač zvědavých pohledů pokukoval zpod huňatého obočí po příchozích a potahoval z cigarety. Čouhala mu z obrovského kníru, za nímž nebylo vidět žádná ústa. Loučení s Olgou trvalo otci podezřele dlouho.

Večer otec dojedl večeři a odjel do práce, přestože jsem měl narozeniny. Matka byla překvapená stejně jako já, nejvíc z toho, že si vzal auto. Jindy jezdil autobusem. Tušil jsem, kam má namířeno, ale mlčel jsem. V soutěži o Olžinu přízeň mě porazil na hlavu a já jsem tu prohru hodlal nést mužně. Otec mne zklamal, dokonce víc než to: byla to zrada. Ale já jsem ho zradit odmítl a těšil se na den, až si to uvědomí a uzná mou velkorysost. Nedočkal jsem se. Zato se mě zmocnila jistota, že jsem svým mlčením zradil matku. Dort, který jsem tenkrát dostal k narozeninám, pekla sama. Byl dobrý, nejlepší, jaký jsem jedl. A přesto mi hořkl v ústech a nesnědl jsem víc než kousíček.

Matka na otcovu nevěru samozřejmě přišla sama, ostatně to nebylo poprvé. Nějaký čas to u nás zase za moc nestálo, tato období tiché nenávisti jsem se naučil předvídat a zvykl si na ně, jako jsem si zvykl na své rodiče. Naučil jsem se přehlížet jejich slabosti a dětinské vrtochy, smířil jsem se s jejich neschopností a neochotou mi porozumět. Naučil jsem se jim za to mstít tím, že jsem je vyloučil ze svého světa. Jenže o mých osmých narozeninách to bylo nejhorší: nikdy předtím jsem na domácích kalamitách neměl svůj podíl, až teď. Malý kuplíř – tak jsem se viděl ještě roky a styděl se před matkou, ale i před otcem a nejvíc před sebou samým. Už na to nechci myslet, i když zatím jsem na to chtě nechtě myslel každý den, až do minulého podzimu, kdy Čas všechno obrátil opačným směrem. Nestěžuji si na to, naopak. Dál by už stejně nic nemělo smysl.

III

Putuji zemí suchých kamenů;
když se jich dotknu, krvácejí.

— T. S. Eliot

Potíže se jménem začaly po příchodu do školy. Děti na ně zpočátku reagovaly jako na jiná jména, posměšky se začaly sypat poté, co je poprvé vyslovili jejich rodiče. Ale tehdy to ještě šlo. Od vyšších tříd pak, kdy se děti začaly rozkoukávat a objevily v sobě schopnost a zálibu ubližovat, nastalo pravé školní peklo. Jakýkoli důvěrný vztah mezi dětmi byl nepřípustný, nosila se jen nenávist a pohrdání; věčně s někým nemluvit a někoho pomlouvat patřilo k bontonu žáka. Přátelství škola znemožňovala, kdo se odchýlil od nepsaných pravidel, sklidil posměch a byl vykázán na samý okraj společenství.

Narodil jsem se dlouho poté, co zemřel Hitler a Stalin, ale Mao tehdy ještě žil. Rodiče mě nedali pokřtít, jméno, jež jsem dostal, jméno slabochů a smolařů, bylo jen jedno, bylo samo – docela jako já. Stokrát jsem zatoužil zvolit jiné, ale nebylo to možné, ani sourozence si člověk jen tak nenajde. Přátele ano, ale kde je vzít?

Na Olgu, zrádnou hradní paní, jsem dlouho nemohl zapomenout, vídával jsem ji ve svých snech, které mne pak jako přízraky pronásledovaly vždy celý další den. Ještě po letech jsem měl před očima její tvář a umiňoval si, že tu ženu vyhledám a řeknu jí, co pro mě znamená; tak málo soudnosti jsem měl. Obraz Olgy po čase nahradily dívky vstupující do zorného pole omezeného školou, ale vkus byl již zformován a postupem času přísněl, což zapříčinila hlavně má ostýchavost. Ideál krásy spočíval v její nedostupnosti. Čím nedosažitelnější byl předmět mého zájmu, tím intenzivněji jsem se jím zabýval ve svých představách.

Troufalost a přímočarost, s jakými si v těchto věcech počínali moji spolužáci, mě odrazovaly jakkoli jednat, přestože jsem jim je záviděl. Cítil jsem se handicapován už samým svým jménem, ani představit bych se byl nemohl, a jméno je přitom to první, o co se musíte podělit s blízkým člověkem. Stranil jsem se lidí, ale dalo se to vydržet, sám jsem jich přece v sobě nosil tolik! Časem jsem se naučil vystačit si s jejich společností nebo jsem si to aspoň namlouval. A hodně jsem četl.

Na gymnáziu jsem si začal říkat K. První rok si mě dobírali, potom se s iniciálou smířili a uvolili se takto mě oslovovat, bylo to koneckonců o tolik kratší než vokativ mého jména. A za víc než jediné písmeno jsem jim stejně nestál. Učil jsem se špatně, svými výsledky jsem zhoršoval pověst technicky orientované třídy a to se přísně sledovalo. Patřil jsem mezi ty nejméně úspěšné, nejednou mi bylo naznačeno, že bych měl sám ze školy odejít. Lákaly mne cizí jazyky, ale do třídy s jejich rozšířenou výukou jsem se nikdy nedostal; zájem těch, kdo podobně jako já marně zápasili už s rovnicemi o dvou neznámých, byl příliš velký. Těžší látka, logaritmy, integrály nebo výpočty z deskriptivní geometrie, mne míjela jako autobus plný brebentících orientálců: viděl jsem ho přijíždět a hotovil se naskočit do otevřených dveří, ale vůz jen zpomalil a já jsem se skoku neodvážil. Pak jsem se jen díval, jak nenávratně mizí v zatáčce.

Rok co rok mi hrozilo propadnutí z exaktních věd, mé znalosti byly tak chabé, že nade mnou učitelé lámali hůl a doporučovali, abych se po maturitě, pokud ji složím, o další studia nepokoušel. Úzkost a stihomam doprovázející katastrofální známky, stejně jako otcovy lamentace, že mě včas nepřihlásil na vojenskou školu, kterou vystuduje každý, mě vháněly do náruče krajiny rozkládající se mezi Českým rájem a Českým středohořím. Její obdivuhodnou netečnost ke světu, k hrubostem dvacátého století, trvající i přesto, že se na ní tak krvavě podepsaly, jsem přijímal s povděkem a chápal ji jako znamení milosti.

Neodcházel jsem k přírodě nedotčené, les plný stromů a křovin mi připadal prázdný a odjakživa ve mně budil tíseň. Důležitý byl pro mě kámen v krajině, kámen kdysi opracovaný lidskou rukou, jež využila architektury Boží a uzpůsobila ji svým potřebám. Do kamenných příbytků dávno zmizelé vrchnosti jsem se utíkal v zimě, době mlčení, v létě, kdy byly překřičeny hlasivkami návštěvníků, ale i na jaře, kdy kámen taje neboli vydává své tajnosti – a nejraději jsem ke zříceninám s poetickými názvy Bezděz, Kvítkov, Milštejn, Děvín, Sloup, Ronov, Berštejn či Dubá vystupoval na podzim, neboť v tuto dobu jsou kameny nejsdílnější, stačí k nim přiložit dlaň a poslouchat. Neudivovalo mě to. Odjakživa jsem to měl za samozřejmost.

O funkce ve školních a mládežnických výborech jsem nestál a neměl ani natolik dobrý prospěch, aby mě do některé navrhli. Respekt učitelského sboru mi vysloužily nástěnky a nakonec mě zachránily před propadnutím. Pestrobarevná hesla upomínající na výročí socialistického státu pro nás svědomitě sestavoval a špendlil třídní učitel, posléze nástěnkář jmenovaný z lepších studentů. Vzpomínám si, že to onoho cílevědomého hocha nijak netěšilo, ale když nad jeho pílí ohrnovali nos, hájil se, že mu to při přijímání na vysokou školu připočtou k dobru.

Ač to po mně nikdo nechtěl, zkusil jsem to taky. Uspořádal jsem výstavu Máchových perokreseb českých hradů, bylo to dílo celé řady předjarních večerů. Pod reprodukce jsem umístil popisky a stručný obsah nejznámějších pověstí, vážících se k danému místu. Pokud jsem o žádné nevěděl, buď jsem si ji vymyslel, anebo převzal odjinud. Vždy jsem se nechal vést místní historií; pověsti byly bez výjimky krvavé. Před očima vyjevených spolužáků jsem výstavku odhalil hned vedle nástěnky k výročí Vítězného února. Zazvonilo a někdo mi poradil, abych to sundal, že by to mohlo být chápáno jako provokace. Tomu jsem nevěřil.

Přišel třídní učitel. Okamžitě si mého díla všiml a přistoupil k němu, nasadil si brýle a zblízka prohlédl obrázek po obrázku a přečetl všechny připojené texty. Potom brýle sundal, otočil se k nám a mírným hlasem se zeptal, kdo to vyrobil a proč. Vstal jsem a řekl, co mě napadlo: chtěl jsem nástěnkou oslavit výročí Máchovy návštěvy Mladé Boleslavi. Učitel se zatvářil nejistě, ale když nikdo nevyprskl smíchy, zeptal se, co mě na tom tak zaujalo. Odvětil jsem, že Karlu Hynkovi učarovalo jméno skály, která tehdy stála těsně za městem: Hroby. Strávil na skále noc a pak o tom napsal povídku. Tu skálu nedávno radní odstřelili kvůli panelovému sídlišti, které postaví na jejím místě; chtěl jsem ji připomenout svým spolužákům – aby nezapomněli. Učitel na mě dlouho zkoumavě hleděl a pak se rozhodl, že mi uvěří. Na konci hodiny mě pochválil a já se oddal pošetilé radosti. Podlehl jsem snadno; byla to první pochvala v mém životě.

Učitel mou iniciativu oznámil na schůzi sboru a požádal ředitele, aby ji zaevidoval jako zvláštní aktivitu třídy – v rámci jakési okresní soutěže škol. Uložili mi připravovat tematické výstavy pravidelně a naznačili, že to s mými vyhlídkami na studium na univerzitě není tak beznadějné, jak se zdálo. Možná mě doporučí.

Nástěnky s příběhem či „komiksy”, jak se jim žertem říkalo, mě brzy proslavily. Spolužáci mne považovali za podlézavého snaživce, učitelé ve mně viděli ředitelova patolízala. Jen jediný člověk byl mé práci nakloněn, profesor dějepisu Netřesk. Řekl mi jednou, že jakkoli se obracím, ba přímo utíkám k minulosti s nemístně nekritickým, nebezpečně idealizujícím obdivem, vidí na mně, že zájem je upřímný. Jeho slova mě dojala a přitom jsem se v duchu zastyděl za skutečný cíl, který svou činností sleduji. Ale jeho výklad antiky jsem opravdu hltal s největším zájmem, pro evropský středověk jsem zahořel jako skutečná smolná pochodeň. Studoval jsem třikrát víc, než bylo nutné na výbornou, brzy jsem věděl bezmála tolik co studenti vysokých škol. Před třídou se mne Netřesk ptal na mínění o roli stavebních cechů v třináctém století, o pocitu odpovědnosti tehdejšího člověka za prvotní biblické hříchy, o smyslu formálních výstřelků v umění flamboyantní gotiky, o násilí a dvornosti coby určujících znacích středověké mentality. Byl jsem za to vděčný. S nadšením jsem přednášel referáty, které jsem vypracovával po nocích, někdy jsem se s učitelem dělil o vedení hodin a zkoušel je pojímat jako semináře. Znamenal pro mě víc než kdokoli před ním, byl jsem mu zcela oddán. Dal mi naději, že má existence na tomto světě není zbytečná.

Ale čím více jsem studoval z knih, tím méně jsem stál o přímá svědectví minulosti, jak jsem je přijímal z kamene. Snad proto přišla ta zrada. Dnes, s pohledem upřeným už jenom zpátky, pro to mám vysvětlení: v jinošských letech jsem se vzdálil sám sobě, své cestě určené osudem. Sešel jsem z ní a osud zasáhl, aby mě na ni vrátil. Ne hned, až po čase, abych tak snadno neprohlédl jeho záměr.

Netřesk mě zradil takto: oženil se se svou někdejší studentkou, dívkou o tři roky starší než já a o čtyřicet let mladší než on. Nemožný svazek, a přece jej uskutečnili, navzdory mému zoufalství. Aby unikl maloměstským posměváčkům a mým němým výčitkám, odstěhoval se s mladou ženou do Prahy a já jsem byl opět v celém okresním městě sám. Dostali jsme jiného dějepisáře, kněze, který se v padesátých letech zřekl své minulosti, aby mohl vyučovat dějiny. Byl odborníkem na dělnické hnutí, jiná historie ho málo zajímala.

V zimě posledního ročníku jsem se přihlásil k přijímacím zkouškám na univerzitu. V té době jsem ve školním respiriu uspořádal obrazovou kroniku školství na Mladoboleslavsku a doprovodil ji bohatým dokumentačním aparátem, dlouho shromažďovaným po archivech. Školní inspektor ji doporučil všem středním vzdělávacím ústavům v kraji a naše gymnázium se až do letních prázdnin stalo poutním místem. Měl jsem vyhráno: maturoval jsem s tak mimořádnými výsledky, že jsem si této zkoušky musel přestat vážit, a měsíc na to mě přijali ke studiu historie na pražské filozofii. Strašně jsem se styděl, ale svého úspěchu jsem mínil využít co nejlépe.

VI

Odmykám v domě U Sirény
odmykám U Tří jelenů
A kdosi stojí v temné chodbě
a volá jméno po jménu

— K. Šiktanc

Náhlá svoboda mě zastihla nepřipraveného. Jezdit na zahraniční stáže, učit se z pramenů doposud zapovězených, moci si zorganizovat studium podle vlastních plánů, to všechno uvedlo mé spolužáky v nadšení, které jsem nedokázal sdílet. Ucítili příznivý vítr a nastavili mu plachty odvahy a činorodosti; já jsem si jím nechal zpřelámat stěžně. Pokojík v podnájmu na Proseku sice umožňoval dobré soustředění, ale dostavovalo se zřídka. Většinu času jsem ztratil činností povýtce neakademickou: sněním o časech před příchodem novověku, kdy člověk měl ve společnosti přidělené pevné místo, a to tam, kde se narodil, všechnu zodpovědnost za směr svého života přenechával lennímu pánu, panovníkovi a Bohu a hleděl si toho, aby se vyvaroval hříchu. Neměl jsem proč křepčit s ostatními, oslavující aspiranti absolutoria z marxistických věd mi sice nevadili, ale nadále jsem s nimi nechtěl a ani neuměl nic mít. Ostré slunce po náhlém vyjasnění mě oslepovalo a zahánělo zpátky do útěšně stinných kavern včerejška.

Jednoho předjarního dne jsem ve velké aule fakulty vyslechl přednášku o významu Starého zákona pro společnost přecházející z druhého do třetího tisíciletí. Přednesl ji jistý páter Florian, farář z kostela Panny Marie na Slupi, kněz ilegálně vysvěcený v cizině, znalec středověké teologie. Vzdělaností se mu v Praze nikdo nevyrovnal. Jeho řeč, především myšlenka nutnosti přehodnotit klíčové pojmy jako zločin a trest, mne tak zaujala, že jsem se zapsal na jeho semináře z křesťanské etiky a stal se jejich aktivním účastníkem. Brzy nato jsem pátera Floriana navštěvoval v jeho bytě, půjčoval si od něj literaturu a vášnivě o ní diskutoval. Věřil jsem, že začínám věřit v Boha. Byl jsem přesvědčen, že On mi milostivě seslal učitele, jehož jsem kdysi ztratil ve starém dějepisáři Netřeskovi.

Následující léto jsem strávil v Praze, abych byl Florianovi nablízku, naslouchal mu a pokoušel se mu oponovat, protože to od svých žáků jako prozíravý pedagog očekával. Chválil mě. Žádný student se prý neumí ptát jako já; žádný nechová takový nesouhlas se stavem světa; žádný nemá mé odhodlání světa se zřeknout. Tříbil si na mně důvtip, často obhajoval světské poklesky před mými puritánskými odsudky. Začal jsem si tajně přát, aby mě Florian vyzval ke studiu bohoslovectví. Sám jsem se nepřiměl vyslovit takovou myšlenku nahlas, ani doma jsem o tom nemohl ceknout, protože bych byl matce za blázna. Ale Florianova vnímavost mě vyslyšela. Za pár týdnů mezi řečí prohodil, že bych se možná hodil za kněze, a tato pobídka stačila. Začal jsem se hotovit k novým studiím a učitel mě připravoval na přijímací pohovor. Záhy zjistil, co jsem se mu zatím neodvážil říci: že jsem nekřtěnec. Bylo zapotřebí to co nejdříve napravit. Smluvili jsme se, že mě pokřtí on sám, a to dvacátého čtvrtého září, na Jaromíra, v den, kdy můj otec slaví svátek. Chtěl, abych se s ním usmířil a sám ho požádal, aby u toho byl. Věděl, že to bude ta nejtěžší a nejprůkaznější zkouška mé připravenosti stát se knězem.

Trvalo mi měsíc, než jsem otci napsal. Odhodlal jsem se pouhý týden před plánovaným křtem. Odnesl jsem list na poštu a šel se pochlubit faráři. Nebyl doma. Odpoledne mi zatelefonoval jeden z jeho posluchačů – z nemocnice na Karlově náměstí. Mluvil o vloupání do kostela Panny Marie, o pokusu ukrást oltářní obraz a vyřezávanou gotickou madonu, o nečekané srážce s knězem, který se v chrámu potmě modlil a bezděčně lupiče vyplašil. Ten ho zbil železným sochorem na páčení dveří, rozbil mu hlavu. Lékaři dávali naději, která byla horší než oznámení smrti: páter Florian přežije, ale do konce svých dní už neodslouží mši ani nepromluví jediné rozumné slovo.

Utíkal jsem na poštu a vyžádal si dopis zpět. Musel jsem vypadat strašně, protože mi bez řečí vyhověli. Vyrval jsem jej úřednici z ruky a před jejíma užaslýma očima ho roztrhal. Tak skončil pokus sblížit se s otcem.

Na fakultu jsem šel už jen jednou – ukončit studium. Rozepsanou diplomovou práci jsem nedokončil, k závěrečným zkouškám jsem se nepřihlásil. Trvali na tom, že mi do indexu zapíší alespoň osm uzavřených semestrů. Svolil jsem s pokrčením ramen. Vyšel jsem z fakulty a zamířil na Mánesův most. Tam jsem se nadýchl čerstvého vzduchu a pozvedl pohled ke katedrále. Pak jsem vytáhl z kapsy index a hodil ho přes zábradlí. Byl lehký, pár svázaných počmáraných papírků s razítky, téměř nic. Čtyři roky studia. Chvíli plachtil ve větru, než se rozevřený položil na hladinu. Četba pro ryby.

Se zájmem o jakékoli další studium se vytratily poslední zbytky zájmu o světský život, byl jsem vším zhnusen. Abych utekl vlastním myšlenkám, vandroval jsem po městě od Těšnova k Výtoni a od Bojiště k Žofínu a s černým závojem melancholie před očima si měřil metropoli, to, co určuje a utváří její tělesnou schránku: její domy. Na Novém Městě jsou všechny církevní stavby staré a všechny světské stavby nové, radnice je výjimka potvrzující pravidlo. Do kostela jsem v té době už nechodil, ale dobře jsem si všiml, že chrámům se žádný z domů nevyrovná; zatímco staré budovy, křehké a zranitelné sběratelské kousky, mají obrovskou hodnotu a dělají Prahu Prahou, budovy stářím sotva přesahující sto let jsou průmyslově vytvořené předměty denní spotřeby a mohou stejně tak dobře stát v Chrudimi nebo v Ústí nad Labem, všude stejně rozlehlé, stejně pohodlné, stejně neplodné. Architekti šesti století pošlapali záměry zakladatele Nového Města, přímo jsem cítil jejich zlobu, pramenící z nedostatku pokory, jejich malicherný vzdor proti předkům, jejich mstu za to, že úrovně stavitelství čtrnáctého století může dosáhnout jen pár nejtalentovanějších. Upřímně jsem tyto novodobé architekty nenáviděl – neboť oni měli své učitele, dokonce ty nejlepší z nejlepších. Gotičtí stavitelé se jako jediní vzepřeli diktátu antiky, přišli se stylem, který dokázal nemožné: v lidských příbytcích znázornil vítězství ducha nad hmotou. Ve všech předchozích i následujících obdobích tomu bylo opačně. Napadlo mě, že svět se nemusel dočkat selhání modernosti v apokalypse dvacátého století, kdyby si byl ponechal svůj středověký stavební sloh. Zločin by se tak zajisté nestal součástí všedního dne – jako jím nebyl za krále Karla IV. –, nepojídali bychom ho jako černou hostii od moderátorů televizních zpráv. Nebyla by žádná televize. Nebyla by moderní architektura. Lidé jako páter Florian by nemuseli umírat rukou neznabohů.

Ale historie šla jinudy, s tím se nedalo nic dělat. Ve světě, jejž jsem pozoroval kolem sebe, jsem nechtěl žít, ale ani s tím jsem nic nesvedl. A přece jsem cítil potřebu něco vykonat. Nějak se vzepřít řádu, který jsem považoval za špatný, zvrácený, vražedný. A tak jsem připadl na myšlenku dát se k policii. Sám jsem se tomu smál, při představě sebe sama v uniformě, jak se zbraní za pasem chráním všechny ty zaslepené zabedněnce žijící v litovaném městě, jsem propadal záchvatům smíchu tak bezmocně černého, až jsem v něm nalezl východisko z věčné zasmušilosti své duše. Fantazie mi najednou nedala spát: jestliže se všichni tak ochotně chápou nevídaných příležitostí, jež jim nové poměry nabízejí, proč bych se jich nezmocnil taky? Ovšem jinak a po svém.

Jedna výhoda byla v tom, že jako policista bych unikl povinnosti vojenské služby, která mi hrozila každým dnem, ale to nejdůležitější pro mě bylo zvýšené ohrožení života, do něhož se, jak jsem se domníval, určitě dostanu. A umínil jsem si, že se stanu šíleným vzorem našemu pořádkovému sboru, švejkem naruby, zélótou v policejním stejnokroji. Nechtěl jsem žít, ovšem neměl jsem odvahu ani odhodlání se vším skončit. Nasadit život za druhého člověka, to bylo něco jiného. Chtěl jsem riskovat, najednou jsem zatoužil pobavit se na vlastní účet, přesvědčit se, co ve mně je, ať je to třeba to poslední, co se o sobě dozvím. Nastavit kůži a vzorově o ni přijít – není to geniální alibi pro toho, kdo žil s pocitem, že se narodil v nesprávné době?

Tato naivita, jíž se nedala upřít jistá vynalézavost, mě přivedla do stavu nového veselí. Už dlouho mě má bytná takto neviděla a nyní došla k přesvědčení, že jsem se pomátl. V této náladě jsem se přihlásil v policejním náborovém středisku pro druhý pražský obvod. Bez výhrad mě přijali a stanovili datum nástupu do akademie. Když jsem se policejnímu lékaři přiznal, že jsem v poslední době měl potíže s alkoholem, se smíchem mě ujistil, že to ze mě u nich vymlátí.

Výcvik mi prospěl, i když toho tam ze mě vymlátili víc, než jsem chtěl. A v ničem jsem nevynikl. Při střelbách z pistole ohrožovaly mé roztřesené ruce ostatní střelce, autoškolu jsem musel přerušit poté, co jsem na ucpané křižovatce opustil v rozrušení vůz. Lépe mi šla cvičení v komunikaci, hůře fyzická příprava a boj muže proti muži. Spolu s ostatními jsem absolvoval všechny disciplíny, avšak praxi jsem se vyhýbal, kdykoli to jen šlo: z blízkosti potících se mužských těl se mi dělalo nanic, cítil jsem z nich odér brutality a zabijáctví. Už jen tím pachem mě soupeři vyháněli z ringu, své ústupy jsem omlouval jednou alergickými záchvaty, podruhé náhlým krvácením z nosu. Moji budoucí kolegové mi naháněli strach, mučil jsem se představami, co jejich zuřivost dokáže natropit. Tak snadno se vymkne z područí soucitu, svědomí a zdravého rozumu! Kohout, býk, beran a pes, to byly čtyři kategorie, do kterých jsem řadil bojovníky na smrdutých žíněnkách, sleduje je z povzdálí s kapesníkem u nosu. Už se mi vůbec nezamlouvalo, že se mám z vlastní vůle stát jedním z nich.

Cestu k ostatním mi opět, jako už tolikrát předtím, zahradilo mé jméno. Jak jsem předpokládal, brzy se stalo terčem vtipů. Někteří kadeti sice vyšli vstříc mému přání a oslovovali mě K., ale ani ti mě nebrali vážně. Sebevědomí se znovu začalo někam vytrácet, unikalo mi jako voda mezi prsty.

Aby toho nebylo dost, vysloužil jsem si stejnou přezdívku jako před lety na studentské koleji. Stalo se to čirou náhodou, ale když na to teď myslím, napadá mě, že jsem si to zavinil sám. Od školních let jsem nenáviděl hromadné sprchování, při pohledu na nahé spolužáky jsem si nedokázal nevybavit hromadnou exkurzi na jatka a hned po ní scény z dokumentárních filmů o Osvětimi. A když už přece jen nebylo vyhnutí, sprchoval jsem se s pevně zavřenýma očima.

Také v policejní akademii jsem se obsazeným umývárnám po cvičení vyhýbal a myl se až doma. Nebylo to příjemné, ale rozhodně příjemnější než pohled na bílou kůži lidských těl, pod proudem vody ohavně zarudlou. Paření štětin jak z obrázku naivního malíře. A přitom poslouchat ty stokrát omydlené hrubosti, co nemohou chybět při žádné společné lázni drsných chlapů.

Jednou jsem si počkal, až všichni odejdou, a v domnění, že se můžu umýt v klidu a o samotě, vstoupil jsem do podzemních sprch, zabalen jen do dlouhé osušky. Příliš pozdě jsem seznal, že tam někdo zůstal: pod jediným sloupem vody se v páře bělaly tři mužské postavy. Zpozorovali mě, jejich náhlá strnulost prozrazovala úlek. V tlumeném oranžovém světle nebylo z té vzdálenosti zřetelné, co tam ti tři prováděli, a já byl v tu chvíli rád, že mě tím nebude trýznit svědomí, policajt pronásledující mě za poklesky druhých. Trojice pod sprchou se při pohledu na bíle přistrojený přízrak vyděsila. Potom, když napětí opadlo, se jeden z těch tří zachechtal a řekl: „Došláp si na nás Koniáš.“ Přezdívka to byla nevhodná; snad proto se tak rychle ujala.

Dalekohled jsem prodal. Přestal jsem putovat po pražských kostelích, nezbýval na to čas. Bylo mi to líto, a zároveň jsem věděl, jak je takové chování u policisty výstřední; přílišný výsměch mi mohl zabránit v uskutečnění tajného plánu sebezničení. Bylo lepší schovat se do uniformy, po službě chodit na pivo a předstírat zájem o fotbal, a přitom celý čas čekat na příležitost tragicky vyniknout.

Na mou žádost mě přidělili na Nové Město, do jeho horní části, té podivuhodné oblasti mezi ulicemi Žitnou, Sokolskou, Horskou a Vyšehradskou. Navíc jsem dostal na starost Karlovo náměstí a pásmo táhnoucí se od Emauz k Fügnerovu náměstí, od Hrobce ke Karlovu. Mým zamilovaným koutem však zůstávalo okolí Větrovského vrchu, snad proto, že ve mně tato místa budila záhadný, rozumem nevysvětlitelný strach.

Zločin se tenkrát těmto místům vyhýbal, změna nastala až po případu viselce ve zvonici, možná už po katastrofě s inženýrkou Pendelmanovou. Ale dokud jsem o ženě toho jména neměl ponětí, v ospalých uličkách kolem špitálu stejně jako ve stínu tří gotických kostelů, Karlova, Apolinářova a Kateřinina, mi bývala příjemně dlouhá chvíle. Za hezkých dnů jsem si ji krátil prohlížením novoměstských domů. A znovu mi jasně vyvstala před očima veškerá ubohost moderny, její němost, neschopnost komunikace, tak silně kontrastující s hrstkou starých kostelů, skromných, a přece nedostižných uměleckých děl. Tudy do mě vstupoval nový smutek. Utíkal jsem před ním na stráně nad Albertovem, nikdy nezastavěné, zachované v původní, neposkvrněné podobě. Hledal jsem výhonky zplanělé révy u středověkých hradeb, scházel jsem po liduprázdných schodech ke slupskému kostelíku a obdivoval panorama Větrova a Karlova odspoda z údolí.

V místě s temnou minulostí, kde kdysi stávala Boží muka a páchaly se tam strašné vraždy, jsem odřízl osamělý výhonek révy lnoucí ke gotickému zdivu; odňal jsem ho jeho prostředí a přenesl do svého podnájmu, kde jsem jej zasadil do květináče a podepřel mřížkou ze svázaných špejlí. K mým šáchorům, podivcům a azalkám tak přibyla rostlina, jíž připadlo mezi těmi vzácnými exoty zvláštní místo: zplanělá vyrostla nadivoko a neměl jsem ponětí, jak ji zušlechtit, aby se udržela při životě. Naučil jsem se ji pozorovat po dlouhé hodiny, až jsem nabyl dojmu, že ji vidím růst. Fascinovalo mě, jak je mi podobná. O její přežití jsem velmi stál, a když se začínalo zdát, že neuvadne, přenesla se její touha po životě i na mne.

Život se opět stal vzácným, chuť zbůhdarma jej utratit úplně vyprchala. Čím víc jsem si ho cenil, tím víc jsem trpěl při pohledu na životy zmařené. Nelitoval jsem však jen životů lidských – noviny jsem nečetl a ve službě jsem se až do loňského podzimu nesetkal s vraždou –, ale želel jsem životů domů, očí, uší a jazyků města, které vyrvala a probodala nenávist Čechů k paměti. Chodil jsem ulicemi, jimž amputovali paměť, a v tiché hrůze míjel nové stavby, jež tak spolehlivě zaručují zapomnění. Začal jsem se pídit po všem, co zbylo po kamenných obyvatelích města, rozbitých na stavební materiál. Zůstala po nich jen jména. U Rychlebů, U Vokáčů, Česká koruna. U Města Žatce, U Kamenného stolu – všechny jsou pryč. Ani Fišpanka není, a Mediolan jakbysmet. A nenašel jsem Černou čubku ani domeček Na Hřebínku. Adresa U Žáků neznámá. A nezvěstných přibývalo. U Klempířů, U Poláků, U Košťálů, U Tabů, U Šviků a U Podušků, všude se staly strašné vraždy, a nikdo je nemstil, nikdo netrestal! Černý dům neslyší, Zlatý lev nevidí, Tři hroby mlčí. Nesvítí U Slivenských, U Dvořeckých, U Šerychů, U Kozlů ani V Krámcích, nepečou U Zlaté žemle, nestáčí U Jablečníků.

Tam všude se bydlelo, tam všude se žily životy, na které nesmíme zapomenout. A přece si troufli srovnat je se zemí a vyhladit z paměti, nahradili je budovami, v nichž se na konci dvacátého věku už ani nebydlí. Bankovní úředník nesnese, aby ses mu procházel nad hlavou, do horního podlaží si raději nastěhuje počítací stroje. V bohatých nových domech bydlí bankovky a mince, v těch chudších regály, počítače a rychlovarné konvice.

Ozbrojen a v uniformě pochodoval cínový vojáček křížem krážem Novým Městem a držel tryznu za zmizelé domy.

U Zlatého křížku, U Zlatého klínu, U Zlatého kola.

U Huspeků, U Krejcárků, U Čtrnácti pomocníků.

U Kavků, U Džberu a U Točenic.

U Švantlů, U Studničků, U Červeného pole.

U Zámečníků, U Voplateníčků, U Karabinských.

U Bílého vola, U Bílého jelínka, U Bílé růže.

U Černého mouřenína.

U Modrých raků, U Tří vlaštovek, U Pravdů, U Slovanské lípy.

U Koláčníků, U Kominíčků a U Zahrádeckých.

A U Dobrých.

A U Pekelských.

VIII

Tady je chrám
a tady je věž,
tady je brána,
otevřít běž.

— Říkanka

Sešli jsme se v podchodu metra. Gmünd přišel sám. Na mou otázku, kde má společníka, odpověděl takto: nemá o něj strach, nejspíš vyspává po probdělé noci v hotelovém pokoji. Rozhlížel jsem se, zda neuvidím přicházet Rozetu. Schůzka byla domluvena na šestou. Gmünd vytáhl z kapsy u vesty stříbrné hodinky na řetízku, odjistil víčko a hned ho sklapl. „Můžeme jít,“ řekl. „Rozeta přijde ke Svatému Štěpánu.“

Vystoupili jsme po schodech na Václavské náměstí a ocitli se v podivném divadelním světě. Nažluklá světla uličních lamp byly bóje, jejichž záři rozmazávala vodní tříšť, antracitová noc zápasila s úsvitem a v osudné šarvátce utržila krvavý šrám. Z bronzové sochy kapala voda a slévala se do špinavé stoky, stěrače taxíků neúprosně odpočítávaly poslední minuty noci. Zlé místo ve zlé době.

Gmünd měl špatnou náladu. Na náměstí schoval svou zachmuřenou tvář do límce a nedíval se nalevo ani napravo, zdálo se, že chce být někde úplně jinde. Šli jsme dlouho mlčky a jeho otázka pak přišla o to nečekaněji: „Zdalipak víte, kdy zemřel pražský chodec?“

„Prosím?“

„Ta onehdy slavná postava, pražský everyman. Dnes už jen postava literární.“

„Tu neznám. Nevím, co máte na mysli.“

„Na tom nezáleží. Nuže pražský chodec zemřel, když město rozťala magistrála. Od té doby tu chodí pěšky jen staromilští blázni – vy, já, Rozeta, Raymond a pár dalších. Jde nám o život, a přece si nedáme pokoj. Ostatní se opevňují v autech, a můžeme se jim divit? Dohnal je k tomu pud sebezáchovy, jsou bez sebe hrůzou, že je někdo jiný přejede.

Víte, které místo mám v Praze nejmíň rád?“ pokračoval Gmünd poté, co jsem odmítl místo pod deštníkem, v jeho ruce pouhým dětským paraplíčkem. „Tohle, Václavák, jak se mu dnes říká. Kdysi Koňský trh.“

„Ani já sem nechodím rád. V čem to asi je?“

„Postrádá vertikální rozměr.“

„Co Muzeum?“

„Bedna od čaje, které narazili kulicha, aby odpoutali pozornost od její škaredosti, Šulcova novorenesanční bouda, zpotvořenina antického chrámu. To tu měli raději nechat Koňskou bránu, byla aspoň upřímnější, stejně jako všechny ostatní staré stavby. Ale co tu bylo cenného, zbourali. Stával tu dům U Lhotků, měl překrásnou věž, ale šel k zemi, stejně jako dům U Císařských a U Žlutických na rozích Jindřišské a Vodičkovy; stály u nich pravé renesanční věže s rozhledem. S těmi se škatule Muzea ani přes své rozměry nemůže měřit; má tak špatně navržený tvar, že dominovat prostoru nemůže. Ty zbořené věže však tvořily přirozenou dominantu střední části Koňského trhu, náměstí, které Liliencron kdysi označil za nejskvělejší na světě – bezpochyby také díky těm věžím. Původně tu měly zůstat, jenže začátkem dvacátého století u nich vystavěli takzvané paláce, pětisetmetrové bloky provrtané pasážemi jako ementálský sýr. Tyto stavby je úplně zastínily, udělaly z nich strážní budky na ztracené vartě. Jak asi vypadá věž přilepená ke gigantickému domu? Jako žebráček před honosnou bankou.“

„Slyšel jsem o nové skleněné věži, co má jednou stát někde na Můstku.“

„Pak nás chraň Pánbůh. Architekti dvacátého století neznají pokoru a jsou za to trestáni impotencí. Ale když jsem mluvil o vertikále, měl jsem na mysli něco jiného. Jak vidíte, Václavák je nudle dlouhá tři čtvrtě kilometru a musím jí přiznat, že aspoň plní úlohu řecké agory. Ale jak je možné, že nemá jediný kostel? K Panně Marii Sněžné je to co by kamenem dohodil, ale z náměstí tam nedohlédnete, i kdybyste si vykroutil krk. A nevidíte ani Svatého Jindřicha, a už vůbec ne Svatý Kříž na Příkopě, nejpřehlédnutelnější kostel v Praze. Sejde z očí, sejde z mysli. Vůbec se nedivím, že Praha za poslední století tak upadla. Ošklivé město plodí ošklivé lidi.“

V údivu jsem na něj pohlédl – vždyť tento člověk, jehož jsem sotva znal, tu nahlas vyslovuje mé vlastní myšlenky! Buďto jsem narazil na spřízněnou duši, anebo o mně ví víc, než tuším, a dělá si ze mne legraci. Do tváře jsem mu neviděl, skrývala ji krempa klobouku a vyhrnutý límec.

Podíval jsem se po davu na chodníku. Sinalí chodci skutečně vzbuzovali odpor, hnali se proti nám jako upíři a mátožně uhýbali z cesty. I v tuto ranní hodinu se nám pletli pod nohy čachráři s bílým masem; jiní šejdíři nabídli Gmündovi výměnu valut. Přešli jsme ústí Krakovské a Ve Smečkách. Mlha dusila světlo luceren, mžení jen pomalu ustávalo, tváře chodců se klubaly ze tmy jako podšívka z prošoupané plsti. Automobily zatím neměly barvu, byly jen světlé a tmavé, nic mezi tím. Hodina barev měla teprve udeřit.

„Odpusťte,“ ozval se Gmünd, nyní již mírnějším hlasem, „odpusťte mi tu nerudnost. Nejsem zvyklý tak brzy vstávat, rád si přispím. Dnes však potřebuji být v kostele za svítání, chci vidět něco, co bych později neuviděl – zjistit, jak dopadají první paprsky světla do jednotlivých lodí kostela, prostudovat jeho hru na řezbách a na obrazech, na sloupech a na dláždění. Nečekejte kdovíjakou podívanou, skla v oknech jsou zatím obyčejná; pokud mi bude dovoleno, postarám se už, aby okna dostala kopie původních vitráží. Jsou úzká a světla tam nikdy nebylo dost. O to je světlo vzácnější. Musíme zvolit jasné, ovšem nepříliš syté barvy.“

„A nevadí vám, že hru světel nebude mít kdo ocenit? Tak brzy ráno se nikde necelebruje.“

„To je mi jedno. Kostel nemusí být pustý jen proto, že tam nejste vy nebo já. Jsem přesvědčen, že kostel není nikdy prázdný. A co my víme, třeba se poměry změní. Vitráže vydrží v oknech příštích padesát let, možná déle. My tady nebudeme, ale ta okna ano.“

„Jste si tím nějak jistý.“

„Abych se přiznal – nejsem. O to důslednější však musím být – musím přesvědčit sám sebe, že moje práce má smysl. Kostel je příbytek Páně, jak byl jednou postaven, tak by měl zůstat navždy. Jestliže byly původní vitráže barevné, naší povinností je tento stav obnovit a na nic se neptat.“

„I kdyby do kostela nepřišla živá duše?“

„I tak.“

Zabočili jsme do Štěpánské. Snažil jsem se přijít na způsob, jak změnit téma rozhovoru, z kterého mi začínalo být úzko. Jako by rytíř opět vytušil, nač myslím, začal odjinud.

„Moji předkové z rodu Hazmburků byli od nepaměti katolíci. Pocházeli z Úštěku, městečka v zapomenutém koutě Čech. V šedesátých letech čtrnáctého století se Václav Hazmburk nepohodl s Berky z Dubé o nějaké území, svedl s nimi tři bitvy a pokaždé prohrál. Dva hrady lehly popelem. Zchudlý a raněný přesídlil se svými syny do Prahy a zakoupil několik domů na Novém Městě. Nabídl králi své služby, doprovázel ho na cestách do ciziny a na dlouhá léta se stal jeho vyhledávaným rádcem. A pak, rok před svou smrtí, ho dal Karel popravit; užasla nad tím celá země. Důvod té strašné rány, jež tak nečekaně dopadla na náš rod, zůstal dějepiscům utajen. Jistě se o to zasloužil sám císař –trestal, ale neutrhal na cti a nikdy se nemstil potomkům. Na majetek synů Václava z Hazmburka nesáhl. Přišli jsme o něj později, při řádění utrakvistů. Domy byly vypáleny, kdo přežil, odešel se zbytkem jmění do německého Lübecku. Tam se Hazmburkové usadili na dlouhý čas. V sedmnáctém století nám byl udělen dědičný titul rytíř za to, že Jindřich Hazmburk, jenž zasedal v městské radě, odhalil jakýsi komplot a zachránil město před vypálením. Od té doby nepoužíváme starý erb a ponecháváme si jen titul rytířů z Lübecku.“

Poznamenal jsem, že jsem taky ze severu a vlastně trochu jeho krajan, a Gmünd přisvědčil, že to ví. Bylo zřejmé, že si o mně získal podrobné informace. Ale kde? Proč? Příliš jsem se vyptávat nechtěl, aspoň prozatím. Práce v jeho službách pro mě byla příliš cenná, než abych ji takto ohrozil. Rychlým krokem jsme se ubírali Štěpánskou a brzy se nám za ohybem cesty začal postupně, kousek po kousku, ukazovat kostel.

„Dařilo se nám dobře až do šedesátých let minulého století. V té době už jsme byli v přízni s dánskou rodinou Gmündů – i tam mám předky. Jedna část rodiny zůstala v Lübecku, druhá se vrátila do Čech. Byl to první návrat Hazmburků do vlasti. Jak jste se asi dovtípil, z těchto lidí pocházím i já. Wilhelm Friedrich Gmünd, který roku 1865 přijel s manželkou, dětmi, bratrem a sestrami do Prahy, byl můj prapraděd. Nic mu tu nepatřilo, ale peněz měl dost. Tradičně zakoupil dům na Novém Městě, říkalo se tam U Pekelských.“

„To jméno znám. Nestál někde v Žitné ulici?“

„Ano. Připravila nás o něj asanace. Město je žena, kterou je třeba chránit, a Prahu tehdy nikdo neochraňoval. Zlo přišlo zevnitř, od městských radních. Jako rakovina. Švédské rabování ani vpád Pasovských neuškodily Praze tak jako oni, ani pruské ostřelování, ani požáry Starého a Židovského Města nebyly tak zhoubné. Pradědeček Petr Gmünd dům hájil, ale neubránil – jako už tolikrát jeho předkové. Musel se přestěhovat. Náš domov byl srovnán se zemí, na jeho místě vyrostl bachratý činžák, zcela odporující duchu středověkého města. Petr Gmünd byl stavitel. Spolupracoval s novogotickým architektem Josefem Mockerem, jako on patřil ke stoupencům purismu – zastával názor, že každá budova má právo vyhlížet tak, jak byla postavena; úpravy z pozdějších staletí musí pryč. Usadil se v Karlíně, v domě na Krakovské, dnes Sokolovské třídě, který sám navrhl. Zde mu nová výstavba nevadila, činžáky stály na bývalých Špitálských polích, kde nikdy nebylo nic než pár dřevěných stodol a za lesem Invalidovna. Pradědeček dokonce prohlašoval, že karlínská architektura je morální: nevytlačila žádnou původní zástavbu. Z okna měl výhled na nový kostel svatého Cyrila a Metoděje, postavený v retrorománském slohu. Ten pohled mu přinášel útěchu.

V osmačtyřicátém roce se mnou rodiče uprchli do Anglie. Byli jsme posledními výhonky české rodinné větve. Anglicky jsem se naučil rychle, ale otec s matkou mě donutili udržet si i mateřský jazyk. Začal jsem studovat architekturu, ale nebyla to dobrá volba, na železné skelety obalené betonem jsem se nemohl dívat. Tehdy otec navázal písemný styk se vzdálenými příbuznými v Lübecku, potomky těch, kteří před sto lety zůstali v Německu. Pozvali nás na návštěvu. Jejich rodu se podařilo ujít staré hazmburské smůle, byli to obchodníci a nežili si špatně. Za světové války nepřišli o jediného svého muže: zásobovali wehrmacht rybími konzervami a nemuseli na frontu. Po válce vše ztratili kvůli reparacím, ale do deseti let měli všechno zpátky. Udržovali rodinné tradice a na rodokmen české větve byli zvědaví. Fascinovalo je, jak jim jsme podobní. Zatímco v otci vidí prý typického Gmünda, o mně prohlašovali, že jsem pravý Hazmburk. Dokonce mi ukázali portrét Jindřicha, toho, co byl pasován na rytíře, a jistou podobnost jsem musel přiznat i já sám. Nabídli nám, abychom u nich zůstali. Rodiče odmítli, já přijal. Nastoupil jsem k rodinné firmě a po letech se stal jejím ředitelem. Dnes jsem na dobrovolném odpočinku. Mám jiné starosti než prodávat ryby.“

„Jste úspěšný člověk. Máte rodinu?“

Neodpověděl. Přešli jsme Žitnou ulici a zastavili se před kostelem. Denní světlo na sebe nechávalo čekat a také Rozeta si dávala na čas.

„Pojďte, aspoň si to obejdeme,“ vyzval mě Gmünd a křepce vykročil k uličce Na Rybníčku. Nedalo mi to a musel jsem se zeptat, proč mi vyprávěl rodinnou historii.

„Posledně jste se tvářil tak podezřívavě… a já potřebuji, abyste mi věřil.“

„Olejáře jste přesvědčoval podobně? Vykládal jste mu to, co mně?“

„Jenom zhuštěně, neví víc, než vám sám řekl.“

„Co si o něm myslíte?“

„Že je to chudák. Nemoc z něj udělala tvrdého, ale nepříliš dobrého policajta.“

„A zranitelného. Určitě nechce, aby se o té jeho chorobě vědělo.“

„Máte pravdu. Je to s ním špatné. Té nemoci se dá zneužít. Stejně jako jiných věcí.“

„Myslíte, že je to s ním zlé? Myslím po zdravotní stránce.“

„Je to s ním zlé po všech stránkách.“

A Gmünd se najednou otočil a řekl: „Vidíte to, co já?“

Ohlédl jsem se. Ryk motorů z Žitné a Ječné k nám téměř nedoléhal. Z šera na konci uličky se nořila masa zušlechtěného kamene a ubíhala do výšky, kde se zužovala v ostnatý klín, černající se proti blednoucímu listopadovému nebi. Po naší levé ruce čněla vzhůru další špice, zvonice s přikrčeným tělem, ale zvednutou hlavou.

„Chodím sem už mnoho let,“ řekl jsem, „hlavně za sobotních podvečerů, kdy tu bývám úplně sám. Když si odmyslíte ty domy kolem, rázem se ocitnete na jednom z nejstarobylejších míst v Praze.“

Nechal jsem se unést víc, než bylo vhodné, a také v Gmündovi se něco hnulo: pozoroval mne rozšířenýma očima a úsměv, který měl na rtech, byl téměř spokojený.

„A kámen?“ zahučelo v něm dutě. „Nezdá se vám, že v takových okamžicích roste? Jak na vás působí?“

„Nevím, co máte na mysli.“ Jeho výraz mě vyplašil, ty zvláštní oči mě polykaly zaživa.

„Nepřipadá vám to tak?“ pokračoval klidnějším hlasem. „Třeba tato pozdně gotická zvonice, co si ji s takovým obdivem prohlížíte. Zbudovali ji v roce 1600 jako skromnou pomocnou zvoničku. V roce 1601 se mezi Pražany rozneslo, že zvonice o pár loktů sama od sebe povyrostla, a tak to šlo po několik dalších let. Po dostavbě Štěpána roku 1367 se vyprávělo totéž, a když byla v patnáctém století vztyčena velká věž, také se nechtěla zastavit, jakoby nespokojena s rozměry, které jí přisoudili stavitelé. Když tady kolem vyrostly ty hloupé činžáky, opět se zmenšila, ale dnes – opravdu, podívejte se  –je zase o něco vyšší. A pohleďte tamhle – tam stávala kaple Všech svatých. Původně měla střechu vyhnanou strmě vzhůru, více než dvojnásobně přesahující výšku nosného zdiva – jako to vidíte u zvonice. A nahoře na špici jí ještě seděla lucerna. Zkuste si ji představit. Kaple byla osmiboká, v tom napodobovala karlovský kostel, jen měla subtilnější proporce. Stejně jako on měla vysokou stanovou střechu a ta očividně rostla – každý rok přibyl loket dva. Pak, když se po pár stoletích neblaze změnila móda, dostala střechu kulatou – zase stejnou jako Karlov. Vypadalo to směšně – poklop na zavánějícím sýru. Zdivo se rázem začalo drolit, celá stavba se jakoby roztékala a hrozil jí kolaps. Tvrdím, že za to mohli ti, co na ni posadili tu nevhodnou střechu. V osmnáctém století kapli císařský dekret zrušil, udělali z ní sklad. V polovině minulého století se střecha propadla a těžce potloukla dva lidi; jeden z nich nepřežil, druhý přišel o zdraví. A tak kapli Všech svatých zbourali. Proč? Nejspíš za trest, který si zasloužil někdo jiný. Karlov ještě stojí, je to nádherná památka. Už leta ho opravují. Škoda že nikoho nenapadlo vrátit mu původní střechu. Nikoho – jen mě. Uvidíte, že jednou tu směšnou zpotvořeninu nahradím důstojnou stanovou střechou.“

„Vidím, že jste purista jako ten váš stavitel. Váš vkus je blízký mému. Ale pokud jde o karlovský kostel, nevím, jestli se vám ten záměr podaří. Praha si na jeho tři kopule zvykla, a mimoto si nejsem vůbec jist, zda by každý chrám měl být završen jehlanem nebo kuželem.“

„Nic takového netvrdím. Říkáte, že Praha si na Karlov zvykla. Ono je to ale tak, že o něm vůbec neví! Není totiž vidět. Zeptejte se Pražanů na cestu ke kostelu svaté Panny Marie a svatého Karla Velikého – nedoptáte se.

Na špičatých věžích nelpím absolutně. Ale každé stavbě náleží to její. Pohleďte na kostelík svatého Longina. Pozornost turistů si asi nezaslouží, je ostudně zanedbaný, ale jeho románský sloh nic nehyzdí, dokonce i ta lucerna nahoře se k němu hodí. Rotunda s vytáhlou věží by vypadala nepřátelsky, asi jako saracénský stan. Podívejte se na ty krkavce, co krouží nad střechou. Proč je jich šest? Proč létají v pravidelných kruzích, co myslíte? A co to křičí? Nezní to jako nevermore?“

Pohlédl jsem, kam ukazoval. Nad rotundou svatého Longina opravdu létali nějací ptáci, sám bych je nerozeznal od havranů. Příchod dne byl teď nezvratný, jejich peří se sytou černí odráželo od světlající oblohy. Nenapadlo by mě je počítat, ale když už Gmünd vyslovil číslo, zkusil jsem to. Pět? Osm? Ba ne, přece jen jich je šest. Podivil jsem se, jak dobrý má Gmünd zrak. Plachtili kolem kulaté vížky a nevydali hlásku. Každou chvíli některý usedl na šikmou střechu a ihned vzlétl. A najednou jich nebylo šest, ale sedm! Rychle jsem je přepočítal – opravdu, sedmero krkavců. Ten sedmý musel čekat ukrytý ve zvoničce, a když jsme je začali počítat, nepozorovaně se k nim přidal. Pak odletěli. Gmünd se tvářil spokojeně, jako kouzelník, jemuž se podařil obtížný trik.

„O Longinovi se traduje, že v třináctém století sloužil jako farní kostel zaniklé vesnice Rybník. Řekl bych, že právě stojíme někde uprostřed návsi. Ale stavba je mnohem starší, svatému Longinovi byla zasvěcena až později. Prý tu v předkřesťanských dobách prováděli své rituály pohané.“

„Ty vrány opravdu vypadaly pohansky,“ zasmál jsem se.

„Od pohana ke křesťanu pouhý krůček. Bohužel to platí i opačně. Znáte tu pověst o štěpánském zvonu? Je velmi známá. Říkalo se mu Lochmar, podle zvonaře Lochmayera, který ho ulil. Byl to dobrý katolík, ale žil v mizerném století. O jeho názorech se doslechli husité, kteří, jak už to bývá, stejně jako katolíci nestrpěli jiné vyznání než své. Nechali zvonaře popravit na Dobytčím trhu. Když Lochmayer s hlavou na špalku zaslechl umíráček, zjistil, že se s ním loučí jeho vlastní zvon. A místo aby svým katům odpustil, proklel své dílo. Toho se zalekli i neohrožení husité a vymysleli pro Lochmara zvláštní úkol: měl vyzvánět při požáru a před bouří. Zvon léta dobře sloužil, ale v polovině šestnáctého století vylezl do věže nějaký kluk a začal vyzvánět i přesto, že žádné nebezpečí nehrozilo. Slyšet to bylo až na Dobytčí trh. Než se Pražané seběhli, zvonění ustalo. Chlapce našli pod věží s roztříštěnou hlavou. Od té doby se traduje, že ho shodil zvon Lochmar.“

„Za to, že na něj zvonil zbůhdarma?“

„Možná. A možná ho zabil jen z rozmaru, takový zvon je nevyzpytatelný. Vám to nic nepřipomíná? Kostel. Zvonice. Člověk.“

„Narážíte snad na případ Záhir?“

„Roztomilá shoda okolností, ne?“

„Kdo vám o něm řekl?“

„Zkuste hádat. Ten inženýrek si taky mohl zlámat vaz pod věží, na to je Apolinář vysoký dost. Kdyby se přetrhl provaz, kdybyste ho v poslední chvíli nezachránil… Olejář si vašeho činu cení, nenechte se mýlit jeho rezervovaností. Třeba vás ještě vezme na milost. Záleží na tom, jak se osvědčíte v mých službách.“ V jeho úsměvu byla ironie. „Mimochodem jsem byl za tím Záhirem v nemocnici, už se zotavuje a míní se co nejdřív vrátit do práce. Pilný chlapík, takový malý nezmar. Svěřil se mi, že si nechal upravit vůz na ruční ovládání pedálů. Patní šlacha mu bude srůstat nejméně šest neděl a on nesmí ztrácet čas. Abych nezapomněl, chce vám osobně poděkovat. Rád by vás poznal, něco pro vás má.“

„Zlaté hodinky?“

„Myslím, že nějaký návrh. Podle všeho vám věří víc než policii. A když už jsme u policie…“ Ohlédl se. Přes křižovatku spěchala ženská postava v policejním stejnokroji. „Pojďme Rozetě naproti,“ řekl a já jsem pospíšil za ním. V tu chvíli se úplně rozednilo. Z Branbergerské kaple ve zdi kostela, kterou jsme spěšně minuli, se na nás ušklíbl andělíček.

O Rozetině zpoždění se Gmünd nezmínil. Vypadalo to, že si je dohodli předem. Dívka vytáhla z kapsy klíče a podala je Gmündovi, ale ten zavrtěl hlavou, a tak natáhla ruku se svazkem ke mně. Nezavedla mě pak, k hlavnímu vchodu v průčelí kostela ani k postrannímu do severní lodi, ale ukázala na nenápadná dvířka až skoro u presbyteria. Přistoupil jsem k nim. Všechny tři zámky, jeden starodávný a dva bezpečnostní, odskočily hladce. Vzal jsem za kliku a opřel se do dveří. Tiše a lehce se otevřely, jakoby samy od sebe. Čekal jsem závan chladu jako z kobky, ale teplota uvnitř nebyla nižší než venku. Ucítil jsem jen nevětranou místnost a slabou vůni kadidla. Uvnitř byla tma. Ohlédl jsem se. Gmünd a Rozeta stáli nehnutě vedle sebe, jako by na něco čekali. Do očí jsem jim neviděl, ale byl jsem si jist, že dychtivě sledují mé počínání, jemuž chybí rozhodnost odvážných. Přemohl jsem úzkost a udělal několik kroků do tmy, pak ještě jeden, a tu jsem se dotkl dalších dveří. Tyhle byly větší. Vypínač jsem nenašel, ale nahmatal jsem zámek a poslepu zkusil čtvrtý klíč. Zámek povolil a dveře se pootevřely. Proniklo ke mně slabé světlo. Rozhlédl jsem se po první místnůstce – byl jsem v sakristii a Rozeta s Gmündem tam právě vešli za mnou. Prošel jsem dveřmi a ocitl se v postranní lodi kostela.

Panovala tu ještě noc, nejosvětlenější bylo kněžiště a hlavní loď. Sivé světlo se filtrem šestihranných tabulek zalitých olovem prodíralo stěží. Velký oltář byl ozdobený květinami, ale kromě jejich světélkujících trsů jsem zde žádnou poutavou hru světel neviděl. Gmünd bude zklamaný.

A kde vlastně vězí? Nikde ho nebylo vidět. Musel zůstat s Rozetou v sakristii. Sám jsem v kostele neměl co pohledávat, a tak jsem se chtěl vrátit. Náhle mě cosi zarazilo – ozval se ženský hlas, který nepatřil Rozetě. Ozvěna ho roznesla po celém kostele.

Opakoval nějaké jméno. Někoho volal. Ano, určitě jsem slyšel správně. Vrhl jsem se k nejbližší lavici a schoval se za ni. Jméno zaznělo znovu, o něco zřetelněji, ale ještě ne dost. Proplížil jsem se podél lavic až ke zpovědnici a odtud jsem se rozhlédl. Hlas zesílil, měl plačtivý dutý tón, jako by vycházel z hloubi země. A nyní jsem něco i zahlédl: za pilířem u sakristie, kousek od místa, kudy jsem před chvílí přišel, kdosi stál a bránil mi svou přítomností v odchodu. Ženská silueta, světlý obrys vystupující ze stínů severní lodi. Znovu opakoval volané jméno. Byl to hlas plný neštěstí, zastřený steskem, obrácený nikoli ven, ale dovnitř, určený uším, které neslyší. Postrádal naději – to na něm bylo nejstrašnější.

Naslouchal jsem mu bez hnutí, připraven vzít do zaječích, kdyby se v kostele ukázal někdo další. Ale byli jsme sami – já a ta žena, ona za sloupem, otočená zády, já ukrytý za zpovědnicí. Až na ženino volání bylo úplné ticho. Napadl mě trik, který jsem jako dítě viděl v dobrodružném filmu. Sáhl jsem do kapsy, vytáhl peněženku a našel v ní pětikorunu: ta by měla být slyšet. Hodil jsem ji daleko od sebe, směrem ke Kornelské kapli v jižní lodi, kam jsem chtěl odlákat ženinu pozornost. Úder kladiva o kovadlinu nenadělá takový rámus; mince zazvonila o dlažbu, o podpěrné sloupy, o klenební žebra, o balustrády na kruchtě. Už dávno se někam zakutálela, ale stále zvonila jako zvon.

Žena nereagovala.

„Šimone,“ ozvalo se od sloupu do kovového doznívání.

Teď jsem tedy už rozuměl.

Sebral jsem odvahu a vyšel z úkrytu. První krok, druhý, třetí. Viděl jsem, co má na sobě: žlutohnědý plášť s bílou kapucí, který jí splýval až k zemi. Devátý, desátý, jedenáctý krok. Viděl jsem, že je útlá, že má skloněnou hlavu, že ruce drží sepnuté před tělem. Dvanáct, třináct. „Paní,“ řekl jsem chabým hlasem. Třásl se mi víc hlas, nebo kolena? Nemohl jsem si nevzpomenout na nedávné ráno, kdy jsem takto oslovil jinou ženu u kostela svatého Apolináře. „Paní, slyšíte mě?“ Nereagovala. Udělal jsem úkrok stranou s úmyslem ji obejít a pohlédnout jí do tváře. Ale natočila se tak, aby ke mně opět stála zády. Zkusil jsem to znovu, a dopadlo to stejně. Nepochopitelné – nechce se mi ukázat! Otáčela se tu doprava, tu doleva jako korouhvička. Napadlo mě, že je to Rozeta, která si ze mě dělá legraci. Věděl jsem však, že to tak není. Ten hlas ani drobná postava jí nepatřily.

Cítil jsem mrazení v zádech. Bezděčně jsem si sáhl na čelo; vyvstal na něm studený pot. Žena teď stála bez hnutí, její svěšená ramena se ani nezachvěla. Věděl jsem, co udělám: cesta ven je volná, stačí skočit k otevřeným dveřím do sakristie a vyběhnout ven. Ano, udělám to. Ale namísto toho, zcela proti své vůli, jsem prudce natáhl ruku k rameni pod pláštěm a ruka narazila do sloupu.

Do sloupu ne. Do stromu. Jak jsem ho jen mohl považovat za sloup? A na čem to stojím? Dlažba zmizela, kolem se prostírá zelený pažit. Tráva v kostele…? žasl jsem a nevěřil očím. Zvedl jsem hlavu: nikde žádná okna, nikde žádný strop. Bílá vysoká oblaka a mezi nimi blankytné nebe, jehož modř zraňovala oči, očekávající šero křížové klenby. Dívám se kolem sebe a vidím, že stojím na šeredném palouku, je porostlý železnými a kamennými květy. Kostel, kde jsem měl být, stojí o kus dál, kněžiště se zakusuje do hřbitova, já se třesu mezi kříži a stavba se nade mnou naklání. Za plotem se rozkládá zahrada, zahlédl jsem kus záhonu a vysoký zdobený skleník, vyhlíží jako průhledný válečný stan. Za větvemi ovocných stromů se černají okna kněžiště.

Přímo u nohou mám hrob, nad ním železný kříž. Nad zemí se na narezlé tabulce ježí lámané litery. Nedají se přečíst. Přesto jsem si jist obsahem nápisu, můžu ho přečíst po paměti: „Poslyšte divu smutného, že Lochmar syna mého Šimona z okna vyhodil…“

Zatočí se mi hlava, padá na zašlý náhrobek a já jí v tom nejsem s to zabránit.

„Mluvíte ze spaní, příteli, a já myslel, že to jsou mdloby.“ Někdo nade mnou stál, někdo jiný mě pleskal po tváři. Obr s příjemným hlasem, dívka s otázkou v očích.

Byl jsem v kostele. Seděl jsem opřený o sloup v severní lodi, kousek od vchodu do sakristie. Hučelo mi ve spáncích a svíral se mi žaludek. „To ten zkažený vzduch,“ řekla Rozeta a přistrčila mi pod nos pytlík s bonbony. „Jen jsi udělal pár kroků, zapotácel ses a začal padat. Mohl sis ublížit, nebýt toho pilíře, svezl ses po něm elegantněji než filmová hrdinka. Netrpíš na nízký tlak?“

„Kde jste byli? Hledal jsem vás.“

„Šli jsme za tebou. Když ses poroučel k zemi, nestačili jsme přiskočit včas.“

„To asi ne, byl jsem tu přece dlouho sám.“

„Něco se ti zdálo.“

„Chci vědět, proč jste zůstali venku. Vy jste to na mě políčili, že?“

Podívali se na sebe, na rtech nejistý úsměv.

„Skutečně jsme vám byli v patách. Mrzí mě, že jsem vás nezachytil, když jste padal, přišlo to opravdu nečekaně.“

Gmünd se tvářil zkroušeně, ale bylo patrné, jakou má z události radost.

„Vy jste tu ženskou neviděli?“ vyjel jsem na ně.

Opět se na sebe podívali. „Asi se vám něco zdálo,“ řekl Gmünd. Vypadal jako pozůstalý na pohřbu. Klobouk držel v jedné ruce, v druhé deštník a hůlku. I Rozeta si sundala čepici – to bych byl od policajta nečekal. „Ten váš sen je velmi zajímavý,“ pokračoval rytíř. „‚Poslyšte divu smutného, že Lochmar syna mého Šimona z okna vyhodil.‘ Tady jste skončil. Dál je to: ‚Mne smutnou máti v srdce uhodil zármutkem velikým.‘ Takhle zní celý epitaf, po tři století napsaný na hrobě chlapce, který tu zahynul pod zvonicí. Právě toho, o němž jsem vám vyprávěl. Musel jste si o tom někde přečíst, protože si nevzpomínám, že bych vám byl ten nápis citoval. Ovšemže tady za kostelem býval hřbitov. Hřbitov a zahrada, která časem zpustla, potom tu pásli dobytek. Muselo to vypadat bukolicky – Štěpán, zvonice, Longin a Všichni svatí, mezi nimi ovce a všude kolem pole. Vskutku utěšený kout. Hřbitov pak taky zrušili, ze zahrad zbylo pár stromů.“

Vrhl jsem na něj nevěřícný pohled, ale nevšímal si toho. Otočil se a zamířil k velkému oltáři. Rozeta si strčila do pusy bonbon a vykročila na druhou stranu. Sbíral jsem se ze země. Měl jsem na sebe vztek, obzvlášť mě zlobilo, že Rozeta bere mou slabost jako samozřejmost. Gmünd také. Takhle si mě ve svých službách moc dlouho neponechá.

„Mocker!“ zahalekal, až se to rozléhalo. „Co bychom si bez něj počali?“ Stál před oltářem a ukazoval na okna. „Vidíte ty kružby? A tamhle to gotické lomení oken hlavní lodi – víte, co tam zanechalo baroko, než to Mocker opravil? Kulatá okénka!“

„Přiznám se,“ pokusil jsem se připojit k jeho kritice, „že baroko taky nemám v lásce.“

„Baroko je ten nejhloupější směr. Co horšího nás ještě postihlo? Funkcionalismus a stylová rozbředlost dvacátého století. Nic proti stavbám, které baroko stvořilo nově, ale jak si tehdejší architekti mohli dovolit přestavovat skvostnou gotiku? Nehorázná drzost. Barokní baňky na české vesnici – prosím, venkov to snese a je to nakonec první velká stavební jednota, která tu zdomácněla, ale jinak na baroko pozor, umí být rozlezlé a vlezlé. Ve městech znamenaly jeho složité půdorysy, přebujelé zdobení a kopule katastrofu. Gotická stanová střecha, nejcharakterističtější prvek architektury středověké Evropy, vzala za své kvůli těm plebejským cibulím! Věřím v krásu jednoduchosti, neboť ta se složitostí nedá překonat. Renesance na ni navázala organicky, uznávám, že velká věž Svatého Víta, která mi léta byla trnem v oku, působí sama o sobě odvážným, a přece vyváženým dojmem. Ale vezmeme-li do zorného pole celou katedrálu, i s věží, která měla jít dolů a nešla, nemůžeme v ní nevidět to rouhačské – to poukazování nikoli k Bohu, ale na sebe sama.“

„Proti barokním kostelům je snad katedrála ještě krásná.“

„Mě o tom přesvědčovat nemusíte. Já vím, je to taková moje mánie, získávat lidi na svou stranu, i když už tam možná jsou. Co myslíte, Rozeto, daří se mi to?“

„A co ten podivín Prunslík?“ odpověděla mu otázkou. „Myslela jsem, že je to váš sluha, ale jak se zdá, moc na vaši práci nedbá.“

„Není to sluha, nýbrž svobodný člověk a může si dělat, co chce. Tak trochu blázen, jak jste si už všimli.“ Gmünd si zastínil oči proti rannímu světlu. Snažil jsem se vysledovat jeho pohled. Nejspíš jím obhlížel kružby v oknech. Dokonce si vytáhl notýsek a začal si něco zakreslovat.

„To jeho jméno,“ pokračovala Rozeta, „Raymond. Není anglické?“

„Vaše taky nezní zrovna česky.“

„Tatínek trval na Růžence, maminka chtěla exotiku.“

„Raymonda jsem poznal už dávno, chodil do stejné školy. První krajan, s kterým jsem se v Anglii setkal, i když tehdy toho o Čechách moc nevěděl. Byl jsem v nejvyšším, on v nejnižším ročníku. Nemohl jsem se dívat, jak ho týrají spolužáci. Vadilo jim, že ho Bůh udělal jinak. Vzal jsem ho pod svou ochranu a spřátelili jsme se.

Je to syn českého emigranta před nacisty, napůl Angličan. Narodil se po válce, jeho matka byla Angličanka ze zchudlého šlechtického rodu odněkud z Lancashiru. Oba jeho rodiče prý měli modrou krev – on to aspoň tvrdí. Nevím, zda je radno tomu věřit, ale je mi to jedno.“

„Je tedy vaším zaměstnancem?“

„Dá se to tak říct.“

„Co pro vás dělá?“

„To a ono. Vyřizuje pochůzky po úřadech. Sám bych to všecko nestihl.“

Bylo vidět, že ho rozhovor unavuje. Podíval se na hodinky a zvedl prst. V tu chvíli začaly kostelní hodiny odbíjet osm.

„Znovu náš Mocker. I střecha na věži je jeho, stejně jako velké gotické okno probourané v průčelí. Před sto dvaceti lety byli Pražané chytřejší než dnes, dovedli si vybrat architekta. Nedá se to bohužel říci o radních: to byli stejní zabedněnci jako ti dnešní; právě tehdy začali zvažovat asanaci Židovského Města. Dneska se nad purismem ohrnuje nos, jenže kult nového musí skončit krizí. Dokládá to móda splácanin všech možných stylů. Josefu Mockerovi lze samozřejmě vytknout přezdobování, jež se hodilo spíš pro francouzské katedrály než pro české kostely, ale to je jen minimální prohřešek, na který měl za vše, co pro znovuoživení gotiky udělal, svaté právo.“ Gmünd kráčel jižní lodí chrámu, ťukal hůlkou o dlažbu, zastavil se u všech tří oltářů a chvíli si je znechuceně prohlížel. „Odporné. Bude to muset pryč. Podívejte se tamhle na svatého Řehoře. Má se tvářit útrpně, ale vypadá jako obecní moula. A ta příšerná Pieta! Už jste viděli něco nechutnějšího? A tamhleto taky stojí za pozornost – oltář Panny Marie Svatoštěpánské. Rokokový oltář.“

„Mně se líbí,“ řekla Rozeta vzdorně.

„Mně ne. Napuchlý vřed na čisté pokožce gotického chrámu. Tolik falše a předstírání! Jsem skutečně rád, že už tu není Rozálie od Škréty, toho přeceňovaného mazala. Pro mě za mě to můžou odnést zloději, a s tím všechny ty prdelaté andělíčky. Kostel tu musí nechat, ten neunesou.“

„Kaple a oltáře taky neunesou,“ nedala se Rozeta.

„S těmi se vypořádám já,“ opáčil Gmünd, ale už klidněji. Byl zadýchaný od rozčilení, musel si otřít obličej. „Půjde to pryč,“ dodal.

„To vám nikdy nepovolí,“ řekla Rozeta zostra. „Ani já nesouhlasím s tím, co říkáte. Tyhle věci se musí řešit jinak.“

Jako by někde něco zaskřípalo. Gmünd se mračil, snad spíš v roztrpčení, že se nechal unést, než kvůli jejímu odporu. Znovu se podíval na hodinky a chladným tónem oznámil, že budeme muset jít. Bloček a tužku zastrčil do kapsy a došel si pro klobouk k lavici, kde ho nechal ležet. Ledabyle ho oprášil. V duchu jsem Rozetě vyslovil obdiv, jak dokázala rytíři oponovat a přitom si nepočínat jako protivný policajt. Její uniforma opět nabyla falešného vzhledu: připomínala maškarní kostým, masku nasazenou se záměrem něco skrýt.

Po očku jsem si prohlédl její postavu, uvězněnou v černé látce praskající ve švech. Ten oděv se k ní nehodil, to bylo nabíledni, ale nyní jsem si povšiml ještě něčeho: nepasovalo k ní ani to tělo! A buclatý obličejík cherubínka z barokního oltáře už vůbec ne. Dolíčky, jež se jí dělaly při úsměvu ve tvářích, byly nepochybně pravé, ale ne obličej – ten byl nepochybně odjinud.

Všimla si mého pohledu. Oči jí potemněly a uhnuly jinam. Je možné, že se ostýchá? Na konci dvacátého století, kdy se tělesné partie ze zásady zdůrazňují? Skutečně se zdálo, že chce všechno, co je na ní ženské, schovat.

Následoval jsem Gmünda k východu. Když zmizel v sakristii, otočil jsem se po Rozetě. Právě se zastavila u druhého sloupu jižní lodi, sehnula se a sebrala něco ze země.

„Hádej, co jsem našla,“ zavolala na mě. „Někdo tu ztratil pětikorunu.“

U východu minci vhodila do plechové kasičky s příspěvky na kostel.

Nevermore, zakrákal krkavec nad vížkou Svatého Longina. Teď už jsem věděl, co to znamená: „Neuprchneš před sebou samým.“ Děsivý zážitek ve svatoštěpánském kostele potvrdil, že to, před čím jsem léta utíkal, se mnou zůstane po všechny mé dny.

IX

Co o tom říci? Co říká kruté svědomí,
ten přízrak na mé cestě?

— W. Chamberlayne

Šeřík má nejkrásnější květy. Nebo druhé nejkrásnější – nic přece nepředčí růži. Anebo třetí nejkrásnější – mezi růžemi a šeříky jsou zajisté pivoňky. Hrozny šeříkových kvítků v čiré skleněné váze mě uvádějí v úžas, podobně jako růže rozbujelé hodinu před opadáním a pivoňky v ranních paprscích, pronikajících východním oknem. Když říkám šeřík, myslím tím šeřík před rokem čtyřicet pět; ve vůni mých šeříků není stopa po střelném prachu, po spálené naftě, po zpolitizovaných dějinách. Ale jak si je odmyslet? Ta urážka postihla i karafiáty, ozdoby významných mužů v šedých oblecích; neobejde se bez nich vítání na mezinárodním letišti ani ikebany v zasedacím sále. Květiny V.I.P. Když dojdou vázy, poslouží lahve. I červená růže je v ohrožení; snad je přestojí bez ztráty lístečku. Růžový záhon je jako středověká zahrada místem pro rozjímání. Vstupuji do něj. Odmýšlím dvacáté století.

Květiny ve vázách na hlavním oltáři ve Svatém Štěpánu byly bílé šeříky. Uvědomil jsem si to v den, kdy jsem šel do nemocnice za inženýrem Záhirem. Ani jsem se tomu už nedivil, hodil jsem to za hlavu. Mohly být umělé, mohli je přivézt z Holandska nebo z Brazílie. Avšak proč? Kvůli komu?

Záhir byl podsaditý rtuťovitý muž krátce po čtyřicítce, ani v pruhovaném pyžamu a světlemodrém županu nepostrádající eleganci a upravený vzhled. V nemocnici na Karlově náměstí si platil nadstandardní pokoj se sprchovým koutem, televizorem a terasou, odkud měl výhled na opadané stromy v areálovém parčíku a věž kostela svaté Kateřiny. Pokoj se topil v barvách, všudypřítomné kytice řezaných květin dávaly zapomenout na špitál. Nejvíc tu bylo žlutých a žlutočervených tulipánů, snad až nevkusně dokonalých svým nadměrným vzrůstem a velkými, navlas stejnými poháry květů. V tom puntičkářství, v té přešlechtěnosti bylo něco tupého; není snad tulipán květinou hlupáků? Pacient na ně ukázal a lhostejně prohodil, že neví, kdo mu je poslal. Měl snědou pleť, která s jasnými barvami květin mírně kontrastovala, seděl na lůžku opřený o kupu polštářů a loupal pomeranče. Před sebou na přikrývce měl tác, na němž se slupky vršily přes ovoce. Zahlédl jsem také hrozny, jablka a jakési nazelenalé plody s masitými ostny, mně neznámé. Záhir, s jehož ulepenou rukou jsem si nad tou úrodou právě potřásl, si mého zvědavého pohledu všiml a jednu ostnatou kouli mi nabídl. S díky jsem odmítl. Vyzval mě, abych se posadil. Rozhlédl jsem se po pokoji, ale na obou židlích, které tu měl, stály vázy, umělohmotné kelímky a dokonce i laboratorní odměrné válce s květinami. Všiml jsem si, že pod židlemi je vyrovnána řada plných lahví s rozličnými etiketami a pestrým obsahem. Nemaje kam si sednout, opřel jsem se o psací stůl, jenž k výbavě pokoje nepatřil; jak mi inženýr sdělil, kolegové mu jej přivezli z kanceláře.

„Ti si vás tam nějak považují,“ řekl jsem.

„Vědí, že bych bez něj byl jako bez nohy,“ ušklíbl se a poodhrnul pokrývku na pravé straně lůžka. Spatřil jsem nohu ovázanou od prstů až k lýtku, pod obinadlem vyboulenou polštářkovým obvazem.

„Jak se to hojí?“

„Mně se všecko hojí rychle,“ zahlaholil s přehnanou bodrostí a nacpal si do úst hrozen. Měl nehezký zlozvyk mluvit s plnou pusou. „To víte, s takovým přísunem vitamínů… Nosí mi to sem ženské; ovoce i ty likéry. Kytky ne. Bůhví od koho jsou. Možná od tajné ctitelky.“

„To ji musí stát pěkné peníze,“ poznamenal jsem a přejel pohledem jeho rajskou zahradu.

„Jenže se tu ještě neukázala,“ posteskl si. „Upřímně řečeno, taková návštěva by mě dovedla povzbudit. Ještě že za mnou chodí ty ostatní. Vidíte ten klíč ve dveřích? Můžu se tu zamknout.“

Jeho vychloubání se mi nelíbilo; co mi je do jeho soukromí? S nechutí jsem si prohlédl jeho naježený knír, připomínající kočičí vousky. Vůbec celá hlava jako by patřila nevelkému, ale pěkně vypráskanému kocourovi. Nesouhlas na mně musel být znát, protože na mě zamrkal a řekl:

„Teď vypadáte jako vymačkaný citron. Ale máte pravdu, někdy to člověka unavuje, zvlášť když je po úrazu. Natržená patní šlacha ukrutně bolí, i když nepohybujete ničím jiným než pánví. A ty žebra… Prý to ještě není nic proti tomu, co zakusím, až mi odejmou prášky a podstoupím rehabilitaci.“

„Ale už trochu chodíte, ne?“ řekl jsem a ukázal na francouzské hole opřené o zeď.

„Kam musím, tam dopajdám i po jedné, ale jinak je to bída. Odebrali mi potrhané žíly, sešili šlachu a lýtkový sval. Dělali to nadvakrát, takovou jsem tam měl paseku. Nejhorší je, že šlacha za těch pár neděl zakrní a pak se musí půl roku rozhýbávat. V prosinci jsem měl jet na sympozium evropských architektů do Lublaně. Ale já tam pojedu i tak, nemyslete si.“

„Přeju vám to. Koneckonců jste nedopadl tak hrozně, mohlo to být horší. Víte, co se mohlo stát? Rozhoupaný zvon má obrovskou sílu, ostatně se to už kdysi potvrdilo.“

Zde jsem se zarazil. Pověst o svatoštěpánském Lochmarovi se sem nehodila.

„Vím, co chcete říct,“ zvedl ruce a začal brebentit tak rychle, že jsem stěží rozuměl, „jsem vám ukrutně vděčný, doktoři říkali, že ještě pár vteřin a šlacha se mohla přervat, kulhal bych nadosmrti, moc, moc vám děkuju, pane Švachu… No a proto jsem chtěl, abyste mě navštívil. Byli tu z kriminálky a přišel i policejní náčelník, plukovník Olejář osobně, poslechnout si oběť zločinu. Ptal jsem se na vás a on mi v hrubých obrysech naznačil, jak se to s vámi má nějaký politický škraloup, co? Ale kdo z nás si v životě nezaflirtoval s pány nahoře? Státní zakázečka sem, kšeft nebo dva tam. Ani já nejsem žádné lilium. Počkejte, nic neříkejte, vy jste výjimka, mně je to jasné. Ale k věci. Prý si vás teď najal ten podivín Gmünd, dokonce ve spolupráci s kriminálkou, která, jestli to odhaduju správně, na něj nasadila někoho ze svých lidí, aby ho hlídal. Gmünd vás potřebuje jen občas. Nevím, na kolik si u něj přijdete, ale nabídl bych vám ještě jeden plat, neříkejte, že by se vám nehodil. Aspoň byste si koupil nový kabát.“

Pohlédl jsem na zmačkaný pršiplášť od inženýrky Pendelmanové, přehozený přes opěradlo židle, a při té příležitosti jsem si vzpomněl na její nešťastný osud a můj podíl na něm.

„Pokud tomu správně rozumím,“ řekl jsem, „chcete si mě najmout jako tělesného strážce – něco v tom smyslu. Pak vás musím ujistit, že mi podobný úkol svěřili u policie a strašlivě jsem při něm zklamal. Na takovou práci se nehodím.“

Pokrčil rameny a řekl, že o Pendelmanové ví. „Mezi mým napadením a vaším nešťastným případem by se dalo najít ledacos podobného – to by vás nelákalo? Třeba vám to helfne u Olejáře. Všichni přece vědí, že to nebyla sebevražda.“

Nevěřil jsem svým uším. „Olejář vám něco řekl?“

„Musel, protože mám nárok na policejní ochranu. Jenže já ji odmítl, mnohem radši bych si najal vás. Už jednou jste mi zachránil krk, a já, cikánka stará pověrčivá, si ho rád nechám zachránit zas.“

„Obáváte se tedy, že se útok bude opakovat.“

„Jistěže bude. Olejář mi prozradil, že té bábě Pendelmanové nejdřív vyhrožovali; proto jste ji měli hlídat. No a mě to postihlo taky, jenže já to nebral vážně – až do chvíle, než mě drapli.“

„A jak vám vyhrožovali? Taky dlažební kostkou?“ Sakra. Ale už to bylo venku, nejradši bych si nafackoval. Žádný detektiv ze mě nikdy nebude; vždycky prozradím víc, než se dozvím.

„Dlažební kostkou? Tak takhle to bylo? Rozbili jí okno?“ Tvářil se vychytrale, evidentně spokojený, kolik toho ze mě vytáhl.

„Ano. Pochopte, chci vědět, jestli vám vyhrožovali stejně.“

„Jinak. Asi před měsícem jsem dostal dopis, týden nato druhý. Oba jsou u Olejáře ve stole.“

„Plukovník tedy věděl, že jste v nebezpečí?“

„Nevěděl, vzkázal jsem ženě až odtud, ať mu je předá. Teď si láme hlavu nad tím, jestli je mezi mnou a Pendelmanovou nějaká spojitost.“

„Co bylo v těch dopisech?“

„Řeknu vám to, pokud dohlídnete na moji bezpečnost.“

„Chcete smlouvat?“

„Chraňbůh, vždyť jsem vám tak zavázaný. Ale přece jen chci vědět, na čem jsem, chápete? Kdo měl to štěstí a vyvázl z nebezpečí smrti, není propříště chráněný o nic víc než jiní. Potřebuju se pojistit.“

„Tak dobrá. Až mě budete potřebovat, zavolejte. Ale přednost má Gmünd.“

„Budu to respektovat. Takže k těm dopisům. Zvláštní byly tím, že je jejich autor nenapsal, ale nakreslil. Čáry vedené neumělou rukou, napohled pitomé čmáranice. Ale je v nich něco zlého, musí tam být. Proč bych je jinak hned nevyhodil?“

„Jak jste z nich poznal, že vám někdo vyhrožuje?“

„Na jednom obrázku jsem byl já. Z klubka zbytečných čar vykukovala moje kudrnatá palice, orámovaná nějakým oknem, možná okýnkem auta. Bezpečně jsem se poznal.“

„Nemohl si z vás někdo vystřelit? Vaše děti?“

„To je možné. Ale kdybyste ty lístky viděl, muselo by vás napadnout, že se někdo záměrně snažil kreslit jako dítě. Jako stavební inženýr se v tom vyznám. Ten obrázek bych namaloval zhruba stejně, kdybych si vzal tužku do levé ruky, ač jsem pravák, a držel ji jako vařečku, když se míchá těsto. Zkusil jsem si to.“

„Co bylo na druhém obrázku?“

„Domky. Divné ošklivé domečky, které neměly střechu. A vedle toho řada lidí, asi pět nebo šest, možná víc.“

„Domky bez střechy? Proč?“

„Nečekám od vás, že mi to vyluštíte. Ať si láme hlavu kriminálka. Plukovník vám ty obrázky stejně neukáže. Pověřil vyšetřováním jednoho ze svých lidí, takového protivného chlapa v kožené bundě, prý opravdové eso. Mně ten kluk připadal jako arogantní náfuka.“

„Nejmenoval se Junek?“

„Už nevím, ale je to možné. Takže ho znáte. Jestli je to on, dal bych si na něj pozor. Ten má za lubem víc, než by jako policajt měl mít.“

„Dá se říct, že se s ním trochu přátelím,“ podotkl jsem, ale přesvědčivě to neznělo.

Věnoval mi pochybovačný pohled a poznamenal, že být mnou, rozhodně by Junkovi zbytečně nekřížil cestu.

Chvíli jsem dumal nad jeho slovy. Olejář musí být zoufalý, když se kromě schopného Junka rozhodl v pátrání angažovat i takového outsidera, jako jsem já. Navlékl to jako spolupráci s Gmündem, ale tuší, že bych mohl pomoci i jemu. Nakonec si mě pojistil tím, že mě dal do tandemu s Rozetou; možná jí uložil sledovat stopu, o jaké já nemám tušení. I to, že jsem právě dostal od Záhira práci, může být jeho iniciativa, ovšem já se mám domnívat, že inženýr jedná za jeho zády. Ty kreslené anonymy plukovník rozhodně nebere na lehkou váhu.

Nebo v tom vidím víc, než tam je?

„Mezi poštovní výhrůžky a vaše přepadení dává policie souvislost. Jak se to vlastně stalo?“

„Nevím toho o moc víc než vy. Toho dne brzy ráno mě probudil telefon, byl to ředitel naší firmy – aspoň se tak představil. Hlas měl trochu změněný, to je pravda, takový nakřáplý, ale jinak to byl mně dobře známý hlas; zakalení jsem přičítal nachlazení nebo pořádné opici. Mám okamžitě přijet, nařídil mi, v projektu nového sídliště, který jsme právě dodělali, je vážná chyba. Ne, řekl to jinak – řekl ‚ostudná‘. Anebo ‚osudná‘, nebylo mu rozumět. Oblékl jsem se a vyšel před dům. Ke garáži musím přejít přední zahradu. A jen otevřu vrata, někdo mi přehodí přes hlavu jutový pytel a už se vezu. Něco jsem musel vdechnout, když jsem otevřel pusu a chtěl řvát o pomoc. Smrděl tam líh, to jsem si ještě stačil uvědomit a pak jsem odpadl. Ti gauneři to něčím napustili.“

„Byla ještě tma?“

„Zrovna se rozednívalo.“

„Nikoho jste nezahlédl?“

„Ne.“

„Kdy jste přišel k sobě?“

„Až ve věži, i když to jsem ještě nevěděl, kam mě zatáhli. Pořád jsem měl přes obličej tu kuklu. Probudila mě strašlivá bolest v noze. Nejdřív mi ji probodli, ale mnohem horší bylo, když mi mezi šlachou a kostí provlékli provaz. Znova jsem ztratil vědomí, nedalo se to snést. Pamatuju se až na to, jak mě někdo rozhoupává. A na rány, které jsem bral o zeď. Pytel na hlavě jsem už neměl, ruce byly volné, ale moc platné mi to nebylo. Kryl jsem si dlaněmi obličej a hlavu a loučil se se životem, sám jsem si zvonil umíráček. Ztratil jsem vědomí, znova ho nabyl a pak to přestalo. Najednou jsem byl ve zvonici sám, lítal jsem sem a tam a bylo děsivé ticho. Údery zvonu jsem vůbec nevnímal, už jsem byl dočista hluchý. Potom mě někdo zachytil – rozkoukám se a vidím anděla spásy; přede mnou stojíte vy, šermujete rukama a něco povídáte. Ale to už na mě zase jdou mrákoty.“

„Chtěli vás zabít, co myslíte?“

„Co byste řekl vy?“

„Spíš to vypadá na varování. Poslední varování.“

„Souhlasím. Způsobili mi otřes mozku a otloukli žebra, ale kdyby mě opravdu chtěli oddělat, stihli by to desetkrát, času měli dost.“

„Jaký mohli mít k takovému varování motiv? Co jim na vás vadí?“

„To bylo první, na co se ptali Olejář s Junkem. Abych byl upřímný, nemám ponětí. Závist? Msta bývalých majitelů naší vily? Dům jsme na nich vysoudili při restitucích a rozešli se s nimi ve zlém. Junek si na ně chce posvítit, ale mně to připadá přitažené za vlasy.“

„Padl jste do léčky a nebylo těžké vás tam dostat. Únosci dobře věděli, jak vám záleží na vaší práci. Znají vás.“

„Ano, to říkal plukovník taky. Napadlo ho, že by v tom mohla mít prsty konkurenční projektová firma.“

„A je taková firma?“

„Vy jste dobrý. Takových firem je aspoň třicet, a to počítám jenom Prahu a jenom ty středně velké. Běžná konkurence. Kdyby tu nebyly zákony, nejspíš bychom se navzájem povraždili. Ale komu by se chtělo nadosmrti bručet v base? To si každý rozmyslí.“

„A přece – nepřipravili jste někoho o vyjednanou zakázku?“

„A zas nejste první, kdo se ptá, a i vás musím zklamat. Nepřipravili. Aspoň v posledním roce ne. Dělali jsme na projektu toho sídliště, s námi se na tom podíleli jiní. Na takhle silný podnik by si nikdo netroufl.“

„A co zaměstnanci od vás? Jak s nimi vycházíte?“

„Se všemi dobře, já to s lidmi umím. Dám vám svůj recept: chvalte a lichoťte. Nikdo vám neodolá.“

„Mluvil jste o svých přítelkyních. Není některá vdaná?“

Bylo vidět, že ho to zaujalo. „Chápu, kam míříte,“ řekl. „Vdané jsou skoro všechny. Vidíte, tohle vaše kolegy z kriminálky nenapadlo. Ale na druhou stranu přišli s něčím, co nenapadlo vás. Nevíte totiž všechno. Jsou ještě dva lidé, kteří dostávají podobné dopisy jako já.“

„Kdo to je?“

„To kdybych věděl. Ale když tu byli Junek s Olejářem, bavili se o nich. Říkali, že když mě ti únosci tak zřídili, musejí tamti dostat policejní ochranku.“

„Ale proč mi to Olejář zatajil?“

„Asi vám nedůvěřuje. V souvislosti s tím mluvil o Bělské, té udělané holce. Její zadek je ozdobou policejního sboru. Jednou se na mě přišla podívat, ale já ještě nebyl ve formě. Škoda. Ona o tom určitě něco ví, já vám víc neřeknu.“

Záhir obdivuhodně křepce vyskočil z postele, natáhl se pro berle a přešel ke stolu. Ukázal na jednu z lahví a vyzval mě, abych ji otevřel a připil si s ním na spolupráci. Nalil do umělohmotných kelímků, byla to brandy. Dostala mě do nepřirozené nálady, po níž vždy přijde zlom. Vykládal jsem Záhirovi o svých nedokončených studiích a vyslechl příběh jeho kariéry úspěšného projektanta. Pak znovu zavedl řeč na Rozetu, chtěl se o ní dovědět co možná nejvíc, jeho záměry byly jasné. Silně mě to popudilo, snad proto, že jsem o ní uvažoval úplně jinak. Já se o ní nic dozvědět nechtěl – neměl jsem na to právo. Druhý pohárek jsem odložil nedopitý. Záhir si to vysvětlil špatně. S úsměvem řekl, že jestli mám s Rozetou nějaké úmysly, stačí naznačit a on mi do zelí nepoleze. Tím mě dopálil ještě víc. Jaké úmysly, prosím vás, obořil jsem se na něj. Hodil jsem na sebe kabát a na cestě ke dveřím řekl, ať zavolá, až mě bude potřebovat. Záhir mě chtěl ještě zdržet, ale vtom se otevřely dveře a vstoupila jakási žena, krasavice trochu primitivního vzezření. Husté zrzavé vlasy, široká ústa, postava, která kaskádovitě přetékala sebe samu jako barokní fontána. Div mě neporazila. Jakmile spatřila Záhira, vrhla se mu kolem krku. Banány, které mu nesla, upadly na zem. Došlo mi, že to není jeho žena, a kvapil jsem ze dveří. Než za mnou zapadly, slyšel jsem jejich smích. Chtěl jsem zastrčit ruce do kapes a zjistil jsem, že mi kapsy plandají podél boků. Kabát byl navlečen naruby.

V dalších dnech můj telefon mlčel, neozval se Gmünd ani Záhir, nezavolal ani Olejář. V jednom kuse pršelo, kvůli zatažené obloze se v oknech protějšího bloku od rána do večera svítilo. V kostele jsem nastydl, a tak jsem ležel ve svém pokoji na Proseku a nevycházel ven. Pálilo mě v krku, teklo mi z nosu a hučelo v uších. Četl jsem si u rozsvícené lampy. Zkoušel jsem se ponořit do Pekařových studií o husitském hnutí, vyhledal jsem si kapitolu o řádění Želivského na Novém Městě. Po zádech mi přebíhal mráz a já nevěděl, zda je to četbou či horečkou.

Listopadový déšť neustával, bez deštníku se nedalo doběhnout ani do samoobsluhy, natož vyjít si do Ďáblického háje. Deštník jsem neměl. Můj mackintosh filmového detektiva zklamal, promokavý byl až hrůza.

Zkoušel jsem pečlivěji se starat o své exotické květiny, ale žily si svým životem a kromě pravidelného zalévání mě nepotřebovaly. Jen vinné révě ze stráně nad Botičem se nevedlo tak jako dřív. V posledních dnech výhonek zežloutl, jeho stonek se pustil špejlí, kolem nichž se tak dlouho ovíjel, a ležel v hlíně jako mrtvolka novorozeněte. Listy se kroutily a vyvstaly na nich bílé skvrny. Udělal jsem nad rostlinou kříž, ale nechtěl jsem ji vyhodit, dokud úplně neuvadne.

Paní Frýdová začala být nesvá, že jsem už několik dní nevytáhl paty. Asi si všimla, jak jsem předrážděný, a dozajista jí neušel můj obličej člověka, který je schopen usnout až před rozedněním a z neklidného spánku se probírá kolem poledne. Ke konci týdne, bylo to v pátek, kdy jsem nebyl schopen vstát z postele a jen jsem upíral nevyspalé oči na bílý strop, vstoupila do mého pokoje s náručí plnou knih a prohlásila, že mi vybrala ze svých nejoblíbenějších a že možná vytlouká klín klínem, ale že to někdy pomáhá. Knihy s žuchnutím dopadly na stůl a paní Frýdová za sebou zavřela dveře.

Přinutil jsem se v posteli aspoň nadzvednout a natáhnout ruku po svazku, který byl nejvýš. Horace Walpole: Otrantský zámek. Usmál jsem se a nezávazně knihu otevřel v polovině. Za okamžik jsem se vrátil na začátek a začetl se. To bylo ráno. Najednou zaklepala bytná na dveře, nesla mi večeři. Byl večer. V pokoji od rána svítila lampa, nevnímal jsem čas. Za oknem teď byla tma, budík ukazoval tři čtvrtě na osm. Knihu jsem měl přečtenou. Najedl jsem se a zvědavě sáhl po ostatních svazcích. Clara Reevová: Starý anglický baron. Ann Radcliffová: Záhady Udolpha. Edgar Allan Poe: Anděl pitvornosti. E. T. A. Hoffman: Pískař. Joseph von Eichendorff: Šálení podzimu. A byly tam další.

Ty knihy mě vyléčily. Přeháněl bych, kdybych řekl, že v neděli jsem se cítil jako rybička, ale latimérie je koneckonců taky ryba, a zhruba tak jsem si připadal. Vytloukání klínu klínem zabralo a nemínil jsem v něm přestat. Oblékl jsem se a dojel na Nové Město, po němž se mi během nemoci stýskalo. Na Karlově náměstí jsem zašel do Černého pivovaru, nevlídné hospody, kde jsem se občas zastavil na oběd. U výčepu jsem si objednal grog. Vybral jsem si nejčistší umakartový pultík a zamířil k němu, stál u něj starý muž nad talířem polévky. Když jsem usrkl z horkého nápoje a mimovolně zvedl zrak, zjistil jsem, že se dívám do tváře profesoru Netřeskovi.

Usmíval se, zvědavý, jestli ho poznám. Přátelsky jsme se pozdravili, já jeho vřeleji, neboť jsem toužil po společnosti a lepší jsem si v tu chvíli nemohl přát. Přišlo mi však divné, že je tu v neděli o poledni sám, a zeptal jsem se na jeho ženu. Rozesmál se a řekl, že jsem stále stejný jako na boleslavském gymnáziu. Pak mi s napůl omluvným, napůl ironickým úsměvem vysvětlil, že je otcem pětiměsíční dcery, a když už nemůže ten kravál doma vydržet, uteče do hospody. Starý pán v rozpacích. Jeho žena je vegetariánka, pokračoval, a nevadí jí, když se on, nenapravitelný milovník české kuchyně, jde najíst ven.

Prohlížel jsem si jeho tvář a hledal známky sešlosti. Žádné jsem nenašel, nevypadal o moc starší, než když jsem ho viděl naposled. Očka za silnými brýlemi byla živá, tváře zdravě zardělé, křivé vystouplé zuby zažloutlé od tabáku – nesporná známka pravosti. Jako kdyby mi četl myšlenky, začal mě ujišťovat, že se mu manželství vydařilo a též jeho paní je spokojená. Věděla, koho si bere. Kdo byl do stáří starým mládencem, těžko mění své zvyky. Lidé je pokládají za vnučku s dědečkem, jeho dceru mají za pravnučku. Když mi to říkal, znovu se rozesmál. Pozval mě k sobě, prý ať se přesvědčím, že to může klapat i v tak podivínských domácnostech, jako je jeho. Nenechal jsem se pobízet.

Zavedl mě do nenápadného činžovního domu ve Václavské ulici. Vyjeli jsme výtahem do třetího patra. Dvoupokojový byt byl situován sice do dvora, ale na jihovýchod, čehož si Netřesk cenil.

Setkání s paní Netřeskovou bylo trapné. Z předsíně jsme vstoupili do kuchyně s květovanými záclonkami ve spodní části oken. Netřesk očekával, že ji zastihne tady, a když nebyla ani ve vedlejším obýváku, zavolal na ni. Ozvala se z ložnice. Pokynul mi, abych šel dál. Přiložil si prst na rty, na znamení, že malá spí.

V ložnici byly zatažené závěsy a starého profesora zradily slabé oči. Nemluvně nespalo. Paní Netřesková seděla ve starodávném ušáku vedle rozestlané postele, držela dítě v náruči a kojila ho. Podle výrazu v tváři právě vedla vnitřní svár sama se sebou, zda má manžela požádat o strpení, nebo dítě narychlo odložit. Spokojeně sálo. Ten výjev byl překrásný, a já jsem ho neměl vidět. Nejistě se na mě usmála a řekla, že ruku mi podá za chvilku. Tvářil jsem se jakoby nic.

Netřesk byl vyveden z míry ještě víc než my. Vyzval mě, abych se posadil a dělal ženě společnost, on zatím uvaří v kuchyni kávu, a nechal mě tam, ať si poradím, jak umím. Měl jsem sto chutí jít za ním a ponechat matku a dítě jejich intimitě, ale to by zas vypadalo jako útěk. Sedl jsem si na okraj postele.

Rozhostilo se ticho, bylo slyšet jen zvuky vydávané ústy nemluvněte. Byl jsem rád, že je v pokoji šero. Planuly mi tváře a bylo mi paní Netřeskové líto, že ji muž uvedl do takové situace. Koutkem oka jsem se po ní podíval, ale povzbudivě se usmívala na dítě, jako bych v pokoji vůbec nebyl. To mi dodalo odvahu k hovoru. Řekl jsem, že si ji pamatuji ještě jako studentku. Odpověděla, že je to možné, ale ona si mě nepamatuje, vždycky se dívala jenom po starších chlapcích, drobotina ji nezajímala. Ihned si uvědomila, jak směšně ta odpověď zní, vezme-li se v úvahu věk jejího muže, a znovu upadla do rozpaků. Abych to zamluvil, začal jsem se vyptávat na profesory, kteří ji učili, a vzpomínal na ty své. Navrhla, abychom si jako spolužáci tykali: ona je Lucie. Představil jsem se celým jménem a sám sebe udivil samozřejmostí, s jakou jsem je vyslovil. Připojil jsem za to němý dík Rozetě.

Párkrát jsem sklouzl pohledem k Luciiným ňadrům, která v potemnělém pokoji svítila jako dvě kulaté lampy a přitahovala zrak téměř násilím. Překvapilo mě, že nejsou zvlášť velká, ale jejich těžkost prozrazovala, v jakém se nacházejí období. Bělostnou kůží prosvítaly namodralé věnečky žil. Odtáhla dítěti hlavu od pravého prsu a přiložila ji k levému.

Tam, kde dítě doposud sálo, se udělala bílá kapička, zvětšila se a zakulatila, ale nestekla. V kuchyni zapískala konvice, ozval se cinkot šálků. Dítě na okamžik přestalo pít, jako by se zaposlouchalo. Než se znovu přisálo, zvedlo baculatou ručku a uchopilo volnou bradavku. Kapička mléka mu skanula mezi prsty.

Objevila se nová kapka. Odtrhl jsem od ní zrak, zvedl oči a lekl se pohledu Lucie Netřeskové. Hleděla na mě plná slitování, její oči věděly přesně, jak vyprahlá jsou má ústa a krk. A udělala něco nečekaného. Opatrně si dítě posunula k pravému boku, aniž ze mě spustila zrak. Udělala mi místo u svého těla. Jak jsem to mohl dopustit? Ale tehdy jsem se jako v transu svezl z postele na huňatý koberec a po kolenou se dovlekl k matce. Opřel jsem se jí dlaněmi o stehna a ucítil její ruku ve vlasech. Neuvěřitelné se stalo skutečností: pohladila mě krásná žena. Její obraz se mi chvěl před očima, jasně jsem neviděl nic než ten smetanový korálek uprostřed tmavého kroužku. Teplá dlaň mi konejšivě tiskla krk a jemně přitahovala hlavu k měkkému tělu. Na ničem nezáleží, jenom na téhle chvíli, říkal hlas tichého pokoje. Udělej, co musíš, nebudeš toho litovat. Ale zaváhal jsem. Pomalým pohybem jsem otočil hlavu k nemluvněti, ucítil na rtech jeho slaboučký dech, zvedl jsem k němu oči a musel ucuknout před jeho vyděšeným pohledem. Otřel jsem se přitom o bradavku Luciina ňadra, pálilo to na tváři jako škrábnutí.

Za dveřmi cinkla lžička o porcelán. V tu chvíli jsem byl na nohou a stoupl si k oknu, předstíraje, že si zpod závěsu prohlížím špinavý dvůr. Ale neviděl jsem nic, jenom rozmazaný šedý den. Zamrkal jsem, obrysy domů se zostřovaly pomalu.

Slyšel jsem vstoupit Netřeska, nesl podnos s kávou. Oznámil ženě, že jí udělal heřmánkový čaj. Poděkovala a napomenula ho, že mi zapomněl nabídnout cukr. Zalhal jsem, že nesladím, a otřel si dlaní tvář, kde mě štípalo Luciino mléko. Určitě je sladké, pomyslel jsem si, ale olíznout si prsty jsem se neodvážil. Zbrkle jsem vypil kávu a popálil si ústa. Omluvil jsem se, že mám nějakou práci. Profesor si vyžádal mé telefonní číslo; musíme zajít na pivo. Dal jsem mu ho. Když jsem stál na chodbě a on za mnou tiše zavřel dveře, hltavě jsem si olízal ruku. Jenže jazyk, ten opařený nešika, na ní už mateřské mléko nenašel.

XI

Kdybych v sobě oživil
ten hlas, tu předtuchu,
takový jas by mě naplnil,
že z té hudby ve vzduchu
palác postavil bych zas.

— S. T. Coleridge

Do hotelu Bouvines v ulici Na Zderaze jsme šli pěšky, cesta nám trvala dvacet minut. Mezitím se úplně setmělo a začal foukat studený vítr. Provoz v ulicích zhoustl, na Karlově náměstí vznikla dopravní zácpa. Ve Václavské pasáži zdobili výlohy umělohmotnými stromečky a pestrobarevnými konfetami.

Prunslík mnoho nemluvil, a to, co řekl, nebylo příliš zdvořilé, ani když se to týkalo Matyáše Gmünda. Nato mě vzal ve falešně důvěrném gestu pod paží a tlumeným hlasem řekl, že si Matyáše zas až tak neváží, ale koho chleba jíš, toho píseň zpívej, a to hlavně je-li nablízku. Jeho zaměstnavatel je neúspěšný architekt, dodal, snílek, co se zhlédl v umění středověku a neuznává žádné pozdější, je jím poblázněný. Přišel k pohádkovému dědictví, jež mu dopomáhá některé šílené plány realizovat.

Namítl jsem, že to tak nemůže být, neboť znám historii Gmündova rodu několik generací dozadu a to, co tu dělá, je jistě ušlechtilé.

Pokrčil rameny a podotkl, že jsem moc mladý a hned všemu věřím, nepoznám, kdy si ze mě lidé dělají legraci. V tom měl pravdu – v tu chvíli jsem nevěděl, zda tím, komu bych rozhodně neměl věřit, je Gmünd, anebo on sám. Ale opět ztlumil hlas a řekl, že Matyáš je podivín, který si vybral jméno Gmünd po nějakém proslulém středověkém staviteli. Zeptal se mě, zda se mi nezdá Matyášova hlava zvláštní, a než jsem stačil odpovědět, dodal, že jemu připadá nasazená na krk vzhůru nohama. S tím jsem rovněž nemohl souhlasit, i když v duchu jsem se nad tím usmál. Sám jsem měl přece při prvním setkání pocit, že s tvarem obrovy hlavy není něco v pořádku. A to není všechno, pokračoval Prunslík, rytíř bývá roztržitý, takže když ráno vstane z postele, nasadí si někdy hlavu obráceně, a to hned nadvakrát: bradou vzhůru a tváří dozadu. „To se pak ohlíží nazpátek jako Lotova žena a je s ním psí pořízení, lepší je někam zalézt a počkat, než to přejde. Jednou se z toho promění v solný sloup. Pak snad, balvan jeden nehybný, konečně dojde blaženosti,“ zasmál se trpaslík a ihned posmutněl. „Moc legrace s ním neužiju. Někdy mi připadá, že Matyáš Gmünd chce napravit všechny chyby historie…“ Zarazil se a tónem citelně sklíčeným dodal něco prapodivného: „… Všechny své vlastní chyby. Můžu já za to, že si k tomu vybral zrovna Čechy? A zrovna mě? Je v něm něco osudového.“ Po zbytek cesty už jsem z něj nedostal ani slovo.

Hotel Bouvines je nevysoká dvoupodlažní budova nacházející se na vyvýšeném konci uličky svého času zvané Malé Karlovo náměstí, zhruba v místech, kde nedaleko křižovnického kostela svatých Petra a Pavla (kostela nejdříve románského, pak gotického, potom bohužel barokního a nakonec žádného, neboť byl srovnán se zemí) a přilehlé kapličky Božího hrobu (už tu také dávno není) stávala černá, pověstmi opředená kovárna prastaré, ještě předkřesťanské osady Zderaz. Je to pochmurné místo. Ulici hned vedle se říká Na Zbořenci; po zaznění tohoto nešťastného názvu mě vždy jímá úzkost a stydne mi krev v žilách. Napadlo mě, jak vyvinutý cit pro historický místopis má Matyáš Gmünd, vždyť se nemohl ubytovat lépe. Dům byl v době, o níž mluvím, tedy před půl rokem, nepříliš zdobeným šlehačkovým dortem z přelomu století, a když jste rychle prošli kolem, vůbec jste nezaznamenali, že byl před nedávnem přestavěn na hotel. Dělal dojem nenápadného, diskrétního penzionu bez vlastní restaurace, jakých jsou ve městech západní Evropy desítky. Jenže ve skutečnosti to byl dům věžový. Centrální věž, převyšující střechu jenom o patro, zde zůstala z původní gotické dispozice stavby; jen ona prozrazovala její skutečné stáří a dala se zahlédnout pouze z vikýřů okolo stojících činžáků. Já sám jsem o ní v té chvíli ještě nevěděl.

Prošli jsme recepcí, vystoupili po schodech do prvního patra a zaklepali u dveří č. 6. Ozvalo se „dále”, vešli jsme. Za rozlehlou předsíní, z níž několikero dveří vedlo neznámo kam, se rozkládal pohodlný salonek, v němž převládaly světlé barvy; koberec, tapety i většina nábytku byly bílé, nejtmavší odstín tu byl smetanový. To, co mě upoutalo jako první a z čeho mi přecházel zrak, byly květiny. Stály v průzračných skleněných a našedlých porcelánových vázách a oko je našlo, kam se podívalo: na zemi, na stolku, na komodě, v oknech. Jiřiny či astry v závratném množství, afrikány perleťového odstínu. Mezi střapatými hlavičkami chryzantém se zjevovaly kropenaté hvězdice lilií. Nejgrandióznější dojem dělaly bělostné růže, jež se tu mým vyhladovělým očím nabízely ve všech fázích rozkvětu. Jejich vázy byly těžké a baňaté; hrubě řezaný křišťál v provokativním protikladu ke květům měkčím než čínské hedvábí.

Ta omračující hostina očí měla jednu vadu. V oblém výklenku ve zdi u vzdáleného rohu stála vysoká čínská váza s lesklou černou politurou a do detailu vypracovaným motivem zeleného draka se zkrouceným, šupinami chráněným tělem. V ní bylo napěchováno na třicet sinavých richardií, hladkých jako svatební košile, studených jako rubáše. Šel z nich strach, kazily zářivou nádheru stovek vlídnějších květů a nestoudně vystrkovaly své dlouhé, zahnuté paličky mým směrem, jako by na mě dělaly dlouhý nos. Napadlo mě, že tyto květy jsou dozajista masožravé a živí se vybranými kousky lidských těl.

A ještě něco bylo zvláštní: pokojem se linula těžká vůně, která nepatřila květinám. Ze všeho nejvíc připomínala kadidlo, ale bylo v ní ještě něco něco natrpkle, nahořkle nasládlého a čpavého, tabák s divokými bylinami či snad jiná sušená rostlina konzumovaná pomalým spalováním.

„Na vaši počest,“ vytrhl mě Gmünd z omámení a podal mi pravou ruku, zatímco levou v rozmáchlém gestu obsáhl pokoj. Zvedl se z lenošky, kde si doposud četl v anglických novinách, a jeho tělo jako by zabralo nejméně polovinu místnosti. Salon to nebyl nijak malý. Rytíř z Lübecku měl na sobě tmavozelenou košili bez vázanky, u krku rozhalenou, hnědou manšestrovou vestu a černé kalhoty s tenkými šedými proužky. Na nohou pohodlné mokasíny, v ruce způlky vyhořelý doutník. Vypadal trochu jako Winston Churchill s plnovousem.

Vyzval mě, abych se posadil, a Prunslíkovi řekl, že ho nebude potřebovat. Mužík však neslyšel a se založenýma rukama se uvelebil na okenním parapetu mezi květináči přebujelé tuberózy. Když vstoupil hotelový sluha s mísami občerstvení a karafou růžového vína, poručil si u něj brandy.

Na tácu jsem našel čerstvé housky, ještě horké, kouli ztuhlého másla velkou jako pěst, výběr ze studených mas, mezi nimiž vynikaly plátky rostbífu složené do tvaru růžových poupat, žlutý tvrdý a bílý měkký sýr, napůl rozteklý, podle vůně a vzhledu francouzský nebo švýcarský sýr, avokádo, chřest, nakládané olivy, kyselé okurky a sušené švestky a také prapodivné ježaté ovoce, které jedl posledně Záhir a jež rytíř nyní doporučil mé pozornosti, označiv je cizokrajným názvem durian.

Vybíral jsem, co si nandat na talíř, a Gmünd mě upřeně pozoroval. Cítil jsem na sobě i oči jeho společníka. Začal jsem kouskem tvrdého sýra s olivou a posadil se s touto kořistí na pohovku. V ten ráz se Prunslík na širokém okenním parapetu zachechtal a něco Gmündovi hodil, byla to drobná mince, kterou obr s nečekanou zručností chytil a strčil do kapsičky. I jeho něco rozjařilo. Nevěděl jsem, zda se přidat k jejich veselí, které jsem nesdílel a nechápal, nebo se tvářit jakoby nic a hledět si večeře.

„Promiňte,“ řekl Gmünd, „jistě jste pochopil, že jsme se vsadili. Raymond tvrdil, že z kostela přijdete vyhladovělý a sáhnete po mase. Já jsem byl jiného mínění: ač budete mít na maso velkou chuť, dáte si něco jiného, něco skromnějšího.“

„Připadám vám tak skromný?“

„Ano. Jste od přírody nesmělý a tento povahový rys ještě stvrdila vaše výchova; vždycky budete potřebovat pobídnout dvakrát. Nuže jezte a pijte, nač opravdu máte chuť. Nebo byste dal přednost něčemu jinému? Nechám vám z restaurace na nábřeží přivézt rybu, dělají výborné pstruhy, často tam chodím. Klidně si poručte, tady v Bouvines se to od vás očekává.“

„S těmihle hody jsem naprosto spokojen, jenom na ně nejsem zvyklý.“ Přihnul jsem si ze sklenice, abych se trochu osmělil, a potom si nandal na talíř kuřecí kousky v koprové smetaně a tence nakrájené plátky masa. Až s plnou pusou jsem si uvědomil, jak nevhodně se cpu: jako chudý příbuzný na návštěvě u bratránka, který to dotáhl daleko. Přinutil jsem se kousat pomaleji. V očích mého hostitele to smaragdově zajiskřilo. Instinkt mi prozradil, jak dobře vědí, co se ve mně odehrává.

„Rozumím vám, Květoslave,“ řekl tichým hlasem. „Také jsem býval ostýchavý. Dalo mi velkou práci, než jsem se změnil alespoň na povrchu, protože povaha se změnit nedá. Ale pozval jsem vás, abychom si povídali o vás, o mně toho víte už dost.“

„Teď když jste to takhle uvedl, neřeknu nic,“ namítl jsem. „Přímé výzvy stejně jako přímé dotazy mi vždycky svážou jazyk. Ani bych nevěděl, kde začít.“ Úplně mě vyvedl z míry, takže jsem si nacpal do úst celou půlku housky a při žvýkání si musel držet ruku před ústy. Samou námahou mi vytryskly slzy.

Gmünd se taktně zadíval do novin rozložených na stolku a sáhl po sirkách, aby si znovu zapálil vyhaslý doutník. Se sklopenýma očima řekl: „Začněte kdekoli. Třeba od toho starého pána, co jste s ním včera byl v hostinci.“ Houska se mi vzpříčila v krku. „Raymond vás tam zahlédl, když šel kolem,“ dodal na vysvětlenou, zdánlivě si nevšímaje mého rozčilení.

„Matyáš, Koniáš, to je mi dvojka,“ ozvalo se od okna posměšné mečení.

Gmünd se shovívavě usmál a řekl: „Nevšímejte si ho. Je to sirotek a žárlí na všechny mé přátele.“

Prunslík skopl z parapetu květináč s tuberózou a ten se roztřískl o podlahu. Když Gmünd nereagoval, rozbil druhý.

Nastalo dlouhé nesnesitelné ticho. Nejistě jsem se rozmluvil. Začal jsem u Netřeska. O trapných chvílích u něj doma jsem pomlčel a namísto toho vyprávěl o svém nejoblíbenějším učiteli na boleslavském gymnáziu, o společné zálibě v historii a pochvalách, jichž se mi od něj dostalo, o svých slavných „nástěnkách s příběhem”. Ani si nepamatuji, kdy jsem ve vyprávění přešel od školy k rodičům a můj hlas začal zadrhávat, až jsem jej musel přinutit ke klidu, aby se nezajíkl docela. Chvilkové pauzy využil Prunslík, aby od okna, kde seděl a balancoval na koleně sklenku s brandy, vychrlil tuto větu:

„Aber wo hatten Sie Ihr Herz verloren?“

„Prosím?“ zeptal jsem se. „Ptáte se na mé srdce? Kde že jsem ho nechal – asi máte na mysli kraj –“

„Ptám se, u jaký baby,“ zavrčel modrooce.

Gmünd k němu obrátil hlavu. Nic neřekl, ale jeho pohled, který mi zůstal skryt, byl asi výmluvný, protože mužík na okně si odpustil další poznámky a namísto nich se pustil do podivné němohry: zavřel oči, postavil si sklenici na hlavu a sáhl do kapsy, odkud vytáhl tři maličké míčky, modrý, zelený a červený, a aniž otevřel oči, začal s nimi levou rukou žonglovat, zatímco pravý ukazovák si strčil do nosu. Pochopil jsem, že se urazil.

Gmünd omluvně pokrčil rameny. „Raymond je trochu indiskrétní. Nejspíš se těšil, že nám povíte o děvčatech, s nimiž jste se přátelil na gymnáziu. Tyhle věci ho zajímají, sám nemá u žen přílišné štěstí. Posledně, když jsme byli na návštěvě v nemocnici, si vyměnil názory na ženy se Záhirem a ten se s těmito úspěchy opravdu netají.“

V jeho hlase bylo cosi konejšivého, nedůvěra se náhle nezdála namístě. Sám sebe jsem překvapil, když jsem upřímně řekl: „Ono vlastně není co tajit. Když jsem se zamiloval, vždycky to bylo do té nepravé. A stejně jsem se tolik styděl za své jméno, že mi to zabránilo v jakémkoli sblížení.“

„Tolik jste pro to jméno trpěl? Vskutku kuriózní. Poslyšte – nepřičítal jste mu vinu za všechno zlé, co se vám kdy přihodilo?“

„Možná to tak bylo. Víte, hrozně mě mrzelo, že s tím nemůžu nic dělat. Jednou jsem to jméno měl a konec, bylo napevno přišité.“

„Ano, je to, jako když se narodíte do doby, kterou postupně začnete nenávidět. Taky je přišitá a nejde odpárat, a vám nezbývá než snít o časech, které dávno minuly, anebo o těch, co teprve přijdou.“

„Souhlasím. Je to stejně strašné.“

„Řekněte – nikdy jste nepomýšlel na sňatek? Na děti?“

„Snad jen abych se utvrdil v názoru, že se na to moc nehodím. Možná jsem ještě nepotkal tu pravou.“

„Něco vám poradím: nespěchejte. Aspoň dokud pracujete pro mě, snažte se na ženy příliš nemyslet.“

„Proč?“

„Jenom by vás to rozptylovalo. Dozvíte se ještě spoustu zajímavých věcí a některé jsou povahy tak důvěrné, že bych byl opravdu nerad, kdybyste je, byť třeba neúmyslně, někomu prozradil. Ženy jsou vynikající vyzvědačky, ale špatné posluchačky. Vypovím vám, co se mi včera přihodilo – je to zcela mimořádné a zůstává nad tím rozum stát, a přece jsem přesvědčen, že by nad tím má žena, kdybych nějakou měl, mávla rukou.“

„Jsou přece výjimky. Ostatně jste si tak jist, že nemáte ženu, pane rytíři? Posledně jsem si dobře všiml, jak se na vás Rozeta dívá. Asi bych se považoval za šťastlivce, kdybych někdy ucítil takový pohled na sobě.“

„Jak se dívala?“

„Obdivně. Oddaně. Mohla na vás oči nechat.“

„Opravdu? To by mě nenapadlo. Jak milé, že? Teď abych se jí začal dvořit.“ Trpce se zasmál.

V tu chvíli jsem pocítil touhu okřiknout toho blazeovaného gentlemana, kterého nic nepřekvapí, a nevybíravými slovy mu dát na srozuměnou, že někteří muži by za jediný úsměv dívky, jako je Rozeta, dali deset let života, a možná víc. Ale zůstal jsem zticha, překvapen, s jakou prudkostí se mi rozbušilo srdce.

Gmünd si mě pátravě změřil. Určitě mi zas četl myšlenky. Dolil mi víno a řekl:

„Upokojte se. Měl byste si zvyknout, že lidé nemluví vždycky vážně. Ve své pravdomluvnosti jste skutečným rytířem, kam já se na vás hrabu. Musíte se naučit rozlišovat řečené od řečeného. Vždyť sám jste o mých slovech už nejednou pochyboval, není to tak?“

Vzpomněl jsem si na to, co mi o Gmündovi řekl cestou do hotelu Prunslík. Podíval jsem se k oknu. Zdálo se, že pitvora stočený do klubíčka na parapetu usnul. Upřel jsem na Gmünda pevný pohled a zavrtěl hlavou.

„Nepochyboval? Prokazujete mi čest. Ale kdyby se vám přece jen něco nezdálo, osmělte se a ven s tím. Mám disputace rád.

Ale abych se dostal k tomu včerejšku. Nechal jsem si vyčistit pár obleků a také svůj cestovní plášť, bez něhož se cítím jako nahý. Každý večer chodím na špacír, a tak jsem si vyšel i včera. Celé odpoledne jsem byl nesvůj, nemám neděle rád a ta včerejší byla zvlášť znepokojivá. Víte, měl jsem jakési tušení… zvláštní a nepříjemný pocit, že něco hrozí právě vám; něco, co snad neohrožuje váš život nebo zdraví, a co je pro vás přece nebezpečné – nebezpečné pro vaši duši. Ten pocit se s nastávajícím večerem zhoršoval, až mě nakonec vyhnal do ulic i přes to sychravé počasí.

Nemaje plášť, rozhodl jsem se jen obejít náměstí a hned se vrátit. Mám to odtud jen kousek, pár set metrů. Šel jsem nedlouho po večeři, asi v půl osmé. Chodím touto trasou často, procházky po Dobytčím trhu vás neomrzí, krásná místa můžete poznávat i se zavřenýma očima – když si obléknete rukavice času a osaháte si je, setkáte se s těmi, kdo tu žili před vámi. Bečvář Jakub Kuchta, Jakub Kacíř, rybářka Dimuta, Jakub Pastuška, Michal Hrbek, Frenclín z Kamenice, jirchář Řehák, železník Mikuláš, Petr Kolovrat; hrst zdejších usedlíků ze čtrnáctého století, ctihodných majitelů domů. Kdo by nezatoužil se s nimi setkat?

Ale vrátím se k onomu podivnému večeru. Aut bylo v ulicích jen pár, veřejné osvětlení vydávalo žlutavou záři a rozfoukal se vlhký severák, který se mi záhy dostal na kůži a byl protivnější než únorový mráz. Zbavil mě nesnesitelného pocitu, že se vám něco stalo, ale přinesl s sebou jakýsi přelud.

K náměstí jsem vystoupal Resslovou ulicí kolem kostela Cyrila a Metoděje. Bylo to podivné, ale cestou jsem několikrát zaslechl klapot kopyt, nesoucí se ke mně nejdřív slabě, potom stále silněji po větru, a párkrát jsem se dokonce vylekaně rozhlédl, očekávaje blížící se ekvipáž pro turisty, konající i v tento podzimní večer obligátní kolečko po pražských památkách. Ale ulice byla až na pár spěchajících automobilů prázdná. Pak vše utichlo, což mi přišlo ještě zvláštnější, vždyť nebyl nijak pozdní večer. Do parku jsem se dostal podchodem a odchýlil jsem se poněkud vlevo, s úmyslem přejít přes trávník k radnici. Ale tu jsem ve směru ke Svatému Ignáci zahlédl mezi stromy světla, jaká pouliční lampy nevydávají: malinká oranžová světýlka, co se chvějí zimou, tetelí se v průvanu a slabě pomrkávají na toho, kdo si jich všimne. Svíčky. Šel jsem blíž v domnění, že se v parku koná nějaká vzpomínková akce, snad shromáždění upomínající na rok devětaosmdesát. Plamínky se chvěly, ale jinak se nehýbaly a byly příliš vysoko – bylo nemožné, aby je držely lidské ruce. A silný vítr by je určitě snadno sfoukl… Ledaže by byla něčím kryta, nějakým stínidlem.

Muselo tomu tak být. Prošel jsem křovisky kolem pomníku Krásnohorské a vystoupil ze stromoví na chodník. A zůstal jsem stát s ústy dokořán. Světýlka, která jsem si původně umístil do jižní části parku, se vznášela pár desítek metrů před Ignácem… nad silnicí. Ano, přímo nad vozovkou uprostřed náměstí, nad spojkou mezi Resslovou a Ječnou. Visela ve značné výšce, uspořádána do zvláštních, očividně pravidelných obrazců. Kolem mě nebyl široko daleko jediný chodec, abych se mohl ujistit, zda tam ten podivný úkaz skutečně vidím, anebo ho zplodila má představivost. Občas pod tím projelo auto, klidně a rychle. Řidiči nikdy nic nevidí, nevědí, kudy jedou ani to, co se kolem nich děje.

A pak jsem opět zaslechl ten dusot kopyt a náhle jsem věděl, co mi ten světelný přízrak připomíná. Byl to vnitřek kostela s body světýlek, které by vám, kdybyste je pospojoval, vykreslily interiér překrásné, vznešené, posvátné stavby. Uprostřed náměstí, představte si to! Pokud vím, jedinou nádhernou stavbou, jež v těchto místech kdy stála, byla kaple Božího těla, ve čtrnáctém a patnáctém století chrám středoevropských chrámů.“

O kapli Božího těla jsem toho moc nevěděl a v tu chvíli jsem si dokázal vybavit jen lítost, která mne rozechvěla vždy, když jsem na tento tajuplný pražský kostel, na konci osmnáctého století zbouraný, narazil v knihách. A hrůzu mi Gmündův zážitek nahnal ještě něčím: o podobném vidění na Dobytčím trhu jsem před lety četl v nějakém historickém spise, když jsem se připravoval na zkoušky, mohl to být deník nebo paměti a oním svědkem strašidelného přízraku byl dozajista známý šlechtic. Jiří Vilém z Chudenic, ano, nejspíš on. Anebo ne. Byl to Vilém Slavata z Košumberka – ten. Hned jsem to Gmündovi řekl a udělalo to na něj dojem. V rozčilení se chytl za vousy a vybídl mě, abych mu vypověděl, na co se rozpomenu.

„Moc toho není,“ řekl jsem. „Pokud se dobře pamatuji, ten šlechtic vlastně nebyl na světě, když se to stalo. Bylo to myslím počátkem sedmdesátých let šestnáctého století, slyšel o tom vyprávět nejprve svoji chůvu a později měšťany Nového Města, kteří o sobě prohlašovali, že jsou očitými svědky oné události, a vydávali se za pamětníky. Leckdo si zážitek přibarvil, ale všichni se shodli alespoň na tom, že se jednoho letního dne zvedl silný vítr a vzápětí na náměstí vjelo početné vojsko, které nikdo nečekal. Ozýval se dupot kopyt na dlažbě, to si vybavovali mnozí, ale jinak bylo úplné ticho. Jezdci zprvu zvláštní pozornost nevzbudili, vlasy začaly přihlížejícím vstávat až ve chvíli, kdy se na nároží ulice od Emauz objevil vůz obřích rozměrů, který neměl kola, a přece jel, nebo spíš plul. Mířil ke kapli Božího těla a nejstrašnější byli zbrojnoši, kteří s ním jeli jako stráž: seděli na obrovských koních a sami byli tak velcí, že by snadno nahlédli do okolních oken v prvních patrech měšťanských domů – to ovšem za předpokladu, že by měli hlavy. Bezhlaví rytíři, a hned čtyři najednou, za bílého dne. Někteří z měšťanů, kteří je toho dne na rynku spatřili, podlehli úleku, který jim ten výjev způsobil, a těžce se roznemohli. Přitom přízrak zmizel tak náhle, jako se objevil.“

„Tu pověst jsem neznal,“ řekl zamyšleně Gmünd a mnul si vousy, „a i kdyby nebyla pravdivá, na kráse jí to neubírá. Autor těch pamětí si jistě nevymýšlel. A ti rytíři jeli ke kapli Božího těla, říkáte? Úžasné. To by ovšem znamenalo…“ Nedořekl. Zvedl ke mně zrak a změněným, o poznání veselejším tónem prohlásil: „Tak vidíte, jak jste nám užitečný. Nemýlil jsem se, jste člověk, jakého potřebujeme.“

Namítl jsem, že jsem nedostudovaný a že dohromady nic neumím. Ale jeho slova mě potěšila, a ta následující též.

„Co je komu po diplomu? Důležité je, že víte víc než ti, co sedí v historických ústavech. Ještě že jste tam neskončil! Mají tam sice úctyhodný přehled o tom, co se kdy stalo, ale pochybuji, že by pohotově jako vy dokázali přidružit k mému zážitku jiný. Jejich historie je mrtvá. Naše je živá – vždyť o ní vedeme neučený rozhovor, vždyť ji znovu prožíváme. Na tom, že lecčemu nerozumíme a nedokážeme to objasnit, přece nezáleží. Důležité je, jaké to v nás vyvolává pohnutí.“

Neříká to jen kvůli mně? Nesleduje tím něco? Nechce mě někam dostat? Takto jsem se začal v duchu ptát pod jeho upřeným pohledem, plným neurčitého očekávání. Co ode mě chce? Jeho následující slova mě jenom zmátla.

„Neříkejte o tomto našem rozhovoru Olejářovi. Nemusí vědět víc, než je bezpodmínečně nutné. Kdyby znal všechny mé plány ohledně Sedmikostelí, myslím, že by tak vstřícný nebyl. Sleduje své vlastní cíle a některé z nich zajisté nejsou z nejpočestnějších. Zaslechl jsem něco o jakési korupční aféře. Vy o tom nic nevíte?“

Zavrtěl jsem hlavou. Zaujalo mě slovo Sedmikostelí, přestože ho rytíř pronesl způsobem, jako by mluvil o banalitě, nad kterou nemá smysl se pozastavovat. Ačkoli jsem neměl potuchy, co tím označením myslí, tvářil jsem se před jeho pátravýma hranatýma očima, jako že vím o všem – samozřejmě až na tu korupční aféru. Gmünd mluvil dál a já jsem jen žasl.

„Raymond se pomocí počítače dokáže napojit na jakýkoli telefon. Posledně využil okamžiku, kdy Olejář odešel z kanceláře, a něco mu provedl s aparátem – neptejte se mě, jak to dělá. Poslechl si pár hovorů, a víte, že zjistil tuze zajímavou skutečnost? Plukovník někoho vydírá.“

„Lépe řečeno vydíral,“ ozvalo se od okna. Prunslík se nadále tvářil, že spí, ale uši měl nastražené.

„Nepadlo žádné jméno, ale snadno jsme přišli na to, kdo to je.“

„Byl,“ opravil ho Prunslík. Začal jsem něco tušit.

„Ještě vás nic nenapadá? Byl to architekt, dlouholetý pracovník plánovacího ústavu pro městskou výstavbu.“

„Ten, co ho dnes v noci zabili! Počkejte… Nejmenoval se Barnabáš?“

„Ale kdepak – jmenoval se Řehoř.“

„A vy myslíte… Plukovník by toho asi schopen byl, ale proč by volil způsob tak drastický a komplikovaný? Neodpovídá to jeho povaze.“

Najednou jsem si však byl jist, že noční můrou pronásledující pražské architekty je náčelník policie, vyděrač, který na každého něco ví, a když mu někdo odmítne zaplatit, namísto zveřejnění skandálu je zavražděn a jeho mrtvola je veřejně vystavena na výstrahu ostatním.

Spíš to ale bylo naopak. Řehoř i Pendelmanová něco věděli na Olejáře, a on jim nadobro zavřel ústa. A mohl mít i pomocníka, třeba takového Junka, chladnokrevného sadistu, který své zabijácké choutky skrývá pod policejní uniformou.

Neudržel jsem se a musel jsem vyhrknout: „Je to Olejář! To on má na svědomí inženýrku Pendelmanovou! Vylákal ji ven, když jsem spal, uškrtil ji a pověsil za krk z Nuselského mostu.“

Bylo to poprvé, kdy jsem v Gmündově tváři spatřil takové překvapení. Ohlédl se po Prunslíkovi, který na mě nevěřícně upíral zrak, a pak zabloudil očima někam nad mou hlavu a řekl pochybovačně: „Neměli policajti za to, že ten motiv byl politický? Msta za křivdu, které se na někom dopustil její nebožtík Pendelman.“

„To je falešná stopa,“ nedal jsem se. „Pendelmanová pracovala na úřadě při městském zastupitelstvu. Co když to byl úřad plánované výstavby? Byla přece vystudovaná inženýrka. Možná brala úplatky za to, že povolovala stavby, které povoleny být neměly, a Olejář se to dověděl – pomocí podobných metod, jaké používá tady pan Prunslík.“

Znovu se na sebe podívali, ale já jsem se zastavit nemínil.

„Ochranu inženýrky Pendelmanové schválně uložil mně, protože poznal, že na to nestačím. Už se nedivím, že celou záležitost zametl pod koberec. Ale byl by krytý, i kdyby se to provalilo. V akci měl přece Junka, vzorného příslušníka, který si za všech okolností ohlídá své. Olejář potřeboval ten kontrast k nešikovi, jako jsem já. Musel přece ukázat, že policie má i schopné ochránce zákona. Nemehla musí z kola ven. Kdo ví, Junek v tom může jet s ním.“

„To, co říkáte, je pozoruhodné a možná jste něčemu na stopě,“ řekl Gmünd tiše, „ale být vámi bych s obviněním počkal, než si budete naprosto jist. Odpusťte mi tu upřímnost, ale zatím to zavání pouhou spekulací. Radím vám, abyste byl opatrný a držel jazyk za zuby. Kdybyste totiž měl pravdu a Olejář se dověděl, že proti němu něco máte, udělal by s vámi krátký proces. Ten nejkratší.“

Měl jsem chuť oponovat, a pak jsem zůstal zticha. Měl pravdu. Okamžik si mě zamyšleně, snad trochu pobaveně prohlížel. Potom dodal: „A přece byste mohl svou hypotézu využít. Předneste mu svůj postřeh o inženýrce Pendelmanové, to, že motivem k jejímu zavraždění mohlo být zaměstnání, které tak svědomitě vykonávala. Pokud skutečně měla její práce co společného s architektonickým a urbanistickým plánováním, Olejář nebude mít důvod to tajit. Navlečte to tak, aby na spojitost s novou vraždou přišel sám, a dobře si všímejte jeho chování. Potom to spolu probereme nanovo a možná se dozvíme víc.“

Souhlasil jsem. S překvapením jsem zjistil, že večeře je pryč; přesněji řečeno v mém břiše. Všechno jsem snědl. Na jídle, jež jsem do sebe roztržitě naházel, jsem si nijak nepochutnal – jako bych o něm při pohledu do Gmündových uhrančivých očí ani nevěděl. Dopil jsem sklenici. Najednou na mě padla únava a ztěžkla mi víčka. Nechtěl jsem myslet na vraždu architekta Řehoře ani na přelud ve slupském kostele, toužil jsem jen po bezesném spánku. Zvedl jsem se k odchodu a snažil se nedat najevo, že se mi podlamují kolena.

Prunslík mě doprovodil do hotelové haly. Poté co si zdříml na okně, byl opět jako na pérkách. Když jsem mu podal ruku, postavil se na špičky a tlumeným hlasem řekl: „Jsou to story jako z Tóry, co vy na to, pane K.? A jenom rohatej ví, jak to dopadne.“ Byl jsem příliš vyčerpaný jídlem a znepokojivým rozhovorem, než abych se pozastavoval nad jeho průpovídkami, a vlastně jsem si na ně už začínal zvykat.

Jako na všechno.

XII

Vymřelé však stojí celé město
jako pustá hrobka leží Praha.

— K. H. Mácha

Předchozí den, v nočním spánku blaženě zapomenutý, mi nové jitro vrátilo jako bumerang. Vím, jak takový úder bolí, kdysi jsem to zakusil.

Vpotácel jsem se do koupelny. Po jídle, jež mi Gmünd večer nechal přinést, mi bylo těžko, a jak jsem si prohlížel v zrcadle ztrhanou tvář, z přemíry vypitého vína se mi dělaly před očima fialové kruhy. Stačila už jen vzpomínka na nohy na stožárech před Kongresovým centrem, aby se mi zvedl žaludek.

Jakmile mě u snídaně spatřila paní Frýdová, beze slova vstala od stolu, napustila do velké sklenice z kohoutku vodu a vhodila do ní rozpustný aspirin. Došla k závěru, že jsem byl v hospodě, a já jsem neměl nejmenší chuť vysvětlovat, že je to jinak. Čekal jsem jen, až začne bručet, jak to se mnou jde z kopce – což jsem věděl i bez ní. V posledních dnech se do mě opět začala navážet. Mám si najít stálé zaměstnání a nebloumat pořád po městě, a hlavně ne v noci, neopomněla zdůraznit. Beztak jsem byl prý nemocný právě z toho. V duchu jsem se modlil, aby mě nevypověděla z bytu.

Odebral jsem se do svého pokoje, abych zatelefonoval Olejářovi. Při vytáčení čísla mi zrak padl na karlovskou vinnou révu. Dny, kdy se jí u mne dařilo, měla dávno za sebou. Nyní vypadala úplně uschlá. Řekl jsem si, že až půjdu ven, hodím ji do popelnice i s květináčem. A hned jsem na to zase zapomněl.

Olejář byl nevrlý, odbyl mě, že nemá čas. Když jsem trval na tom, že s ním musím mluvit o případu inženýrky Pendelmanové, jen jsem ho ještě podráždil. Než položil telefon, zamumlal, abych se za ním zastavil koncem týdne. Na otázku, zda se mu to hodí ráno či odpoledne, mi odpověděl jen přerušovaný tón. Bylo mi líto, jak málo zvědav je na mou iniciativu. Jen co jsem položil sluchátko, telefon zadrnčel a já ho znovu zvedl. Byl to Záhir. Chystá se prý pracovat v terénu, a pokud jsem volný, chce, abych ho doprovázel. Zaradoval jsem se, z vyhlídky na den strávený o samotě mi začínalo být úzko. Usmyslel jsem si, že se tentokrát nenechám vyvést z míry Záhirovým tlacháním, a docela jsem se na malého inženýra těšil. Dal jsem mu adresu a on slíbil, že pro mě přijede autem.

Dorazil o čtvrt hodiny dřív a troubil klaksonem tak dlouho, dokud jsem nevyhlédl z okna. Zůstal ve voze a jen na mě mávl, že můžeme jet. Paní Frýdová, která se vyklonila z okna ve vedlejším pokoji, prohlásila, že k člověku, který na sebe takhle upozorňuje, by do auta nesedla. Měla dobrý odhad.

Na sedadle spolujezdce Záhirova sportovního vozu se mi nesedělo příjemně. Dával jsem si pozor, abych nedal najevo strach, ale i tak si nemohl nevšimnout, jak jsem při jízdě napjatý a jak pevně se držím madla dveří. Žasl jsem, s jakou samozřejmostí ovládá spojku, brzdu a plyn, tři kovové páčky, po levé straně přimontované ke korpusu volantu. Zeptal jsem se, jestli na to není třeba projít speciálními testy. Ujistil mne, že ano, ale že na to kašle.

Když jsme obloukem sjížděli táhlý svah k holešovickému mostu, mlčel jsem a představoval si různé způsoby smrti, jež by nás dozajista potkaly, kdybychom v té šílené rychlosti narazili do jiného vozidla nebo škrtli o svodidla. Ale takovéto myšlenky mě v automobilech přepadaly pokaždé, snad proto jsem se nikdy nepokusil získat řidičský průkaz. Vidiny seškvařených těl uvězněných v hromadě nalakovaného šrotu, přízrak zkrvaveného dítěte, které jsem přehlédl a srazil, mi dávno sebraly odvahu k odpovědnosti za bezpečnost té či oné čtyřkolové zbraně.

Jen jsme dojeli na most, uvízli jsme v dopravní zácpě. Oddechl jsem si a konečně povolil pravou dlaň, jež svírala držadlo tak pevně, až na ní zbělely klouby. Záhir si zapálil a pootevřel okýnko. Vypadal otráveně, hladově potahoval z cigarety a krátkými, sukovitými prsty netrpělivě bubnoval o volant. Tiše jsem se zaradoval: dobře ti tak, neměl jsi mě prve ohrožovat na životě. Po očku jsem si prohlížel jeho profil – rysy měl evropské, avšak snědá pleť a černé, nad čelem řídnoucí kudrnaté vlasy svědčily o původu smíšeném. Napadlo mě to už posledně, když jsem poprvé slyšel jeho jméno, a teď při blízkém pohledu na jeho silný nos a malé černé oči se mi domněnka potvrdila. Nevěděl jsem, jak se ho na původ zeptat, aniž bych se dopustil netaktnosti, ale začal o tom sám.

Jeho otec byl letecký mechanik. V padesátých letech přijel do Prahy z Ázerbajdžánu, školil se na československých sportovních letadlech. Poznal se s českou dívkou a zplodil s ní dítě. Svatba se konala narychlo, ale novomanželka do Asie nechtěla. Následoval rozvod a dohoda na alimentech. Otec byl muslim, který doma tajil svou víru, ale byl pevně odhodlán se vrátit. Pocházel ze staré zámožné rodiny, která za bolševického režimu zbohatla ještě víc. Děd zastával významnou funkci ve státní správě a osobně se znal se Stalinem. V jejich rodině se tradovalo, že ho Stalin chtěl nechat odstranit, ale nestihl to – zemřel. Ale o život pak přišel taky Záhirův otec, když se v tryskovém letadle zřítil do pouště. Peníze na vzdělání však plynuly dál; postaral se o to dědeček, přestože znal vnuka jen z fotografií.

Otázal jsem se Záhira, zda je stejného vyznání jako otec. Blesklo mi totiž hlavou, že by s tím nějak mohly souviset ty výhrůžky, i když ostatní – Pendelmanová, Řehoř a Barnabáš do této hypotézy nezapadali. Tyto úvahy rozptýlila inženýrova poznámka, že věci, v něž věří, jsou jen tři: krása žen, rychlost aut a pohodlí domů, které navrhuje.

Jeli jsme krokem, lidé na chodnících se pohybovali rychleji než my. Nejhbitější byli cyklisté a poslíčci na malých motocyklech, kterých se kolem nás rojilo čím dál víc. Kolem magistrály zhoustlo mračno jedovatého smogu, a protože byl nízký tlak, drželo se u země a zákeřně se houlilo kolem chodců, žijících v domnění, jak na to vyzráli, že nechali auto doma. V půl desáté jsme se dostali na křižovatku mezi Sokolskou a Žitnou a Záhir zaparkoval v Hálkově uličce.

Šli jsme fotografovat polorozpadlý dům z poloviny osmnáctého století, poslední stavení rozsáhlého zbořeniště v ulici V Tůních. Neměl majitele, a kdyby ho nechránila památková péče, dávno by ho rozmetali. Jak mi Záhir důvěrně sdělil, zbourají ho až teď, protože se během let, kdy se s ním nic nedělalo, dostal do neopravitelného stavu. Právě s tím se ostatně počítalo, stejný osud potkal desítky historicky a umělecky cenných budov, a nejenom v Praze. Po změně společenského zřízení se sice investor našel, ale měl zájem jen o pozemek. Tiše se čekalo na chvíli, kdy déšť a vítr natolik naruší strukturu domu, že nezbude než bourat. K tomu mělo dojít v několika měsících a Záhir byl autorem projektu nové kancelářské budovy, jakéhosi výškového „byznyscentra”, jak ji nazýval. Při zaznění toho odporného slova se mi sevřelo srdce úzkostí: co Štěpán, stojící opodál? Nezastíní ho nový moloch? Nesebere mu všechno slunce a všechen vzduch? A co chudák zvonice? Co nebohý maličký Longin?

Ještě není vše ztraceno.

Zatímco Záhir poskakoval po jedné noze kolem fotoaparátu a vláčel stativ z místa na místo, procházel jsem se ulicí Na Rybníčku, vychutnával si její klid a nechal na sebe působit přítomnost farního kostela, tiše spočívajícího v mírném svahu pode mnou. Hluk ucpané Prahy ke mně doléhal jen neznatelně, sevření v kleštích Ječné a Žitné mě nebolelo, jejich čelisti tu byly daleko od sebe. Chvíli mi připadalo, že jsem se ocitl na zvláštním venkově plném činžovních domů. Zaposlouchal jsem se, jestli z některého dvorku neuslyším kokrhání.

Nová tíseň, nová úzkost. Náhle jsem věděl, že kromě reprodukované hudby, kuchyňských robotů, automobilových motorů a převodů stavebního stroje neuslyším nic. A nic ani neuvidím. Neuvidím tisíce věžiček nad strmými červenými střechami měšťanských domů, neuvidím černá zákoutí, úzké vchody a malá okénka, kamenné a dřevěné opěráky zdí ani klenuté krytky bílých komínů roztodivných tvarů. Mé město už tu není – jediné město, kde bych se cítil doopravdy doma a které bych bránil s nasazením života, aniž by mě napadlo vzpomenout na vrozenou zbabělost. To město, na němž bych byl závislý a ono by bylo závislé na mně, město, kde bych mohl pracovat v cechu pivovarníků, jirchářů nebo dřevařů na řece a jediným mým přáním bylo by uchovat stav věcí, aby město a mé obydlí v něm nevzala velká voda, aby nelehlo popelem, aby je nevydrancovali cizinci; a aby je příslušníci mého vlastního národa nesrovnali se zemí.

Na skále vysoko nad Prahou, tam, kde v zelených vyšehradských parcích archeologové odkrývají zteřelé základy zdiv a sklepů, stálo takové město a ve městě hrad. Bylo rozlehlé, před tisíci lety největší na světě, můžeme je nazývat městem svatým, neboť se honosilo největším množstvím svatostánků na počet obyvatel. Patřila mezi ně bazilika svatého Vavřince, kaple svaté Máří Magdaleny, rotunda svatého Jana Evangelisty, kaple svatého Hypolita, kaple svatého Petra, kaple svatého Kříže, rotunda svaté Markéty, kostel Stětí svatého Jana Křtitele, chrám svatých Petra a Pavla, kostelík svatého Klimenta, kde byl křtěn svatý Václav. I svou kapli Božího těla tam měli. K církevním stavbám přiléhaly stověžaté paláce velmožů a hejtmanů, zdobné domky měštěnínů, dílny kovářů a koželuhů stály kvůli hluku a zápachu na závětrné straně u hradeb, nedaleko masných krámů a obytné Karlovy brány s devíti špičatými vížkami, krásné fortny zvíci menší pevnosti, s níž se ve čtrnáctém století mohla měřit jen novoměstská brána Svinská. Patnáct pivovarů se staralo, aby Vyšehradské neopustily síly k práci a modlitbě. Pro nerovný terén, plný skalisek, dolíků a strží s bezpočtem potoků a hlubokých průrv, sloužilo městu na sto šedesát kamenných mostů a dřevěných lávek. V místě dnešního hřbitova se „v povětří vznášely“ visuté zahrady Libušiny, arkadské háje s pohanskými svatyněmi obklopenými menhiry co symboly plodnosti. O kousek dál, tam, kde je dnes volejbalové hřiště, se rozkládal bájný Libušin labyrint, jabloňový sad se štěpy vysázenými v zakroucených řadách, vytvářejících spletité uličky z živé zeleně, kam poutníky lákaly omamně vonící květy či zralé ovoce, ale odkud se dostal jen ten nejdůvtipnější, pokud zodpověděl otázku, již mu strašlivými ústy položila kněžnina socha číhající v pupku labyrintu; z ostatních se, ať chtěli nebo ne, stali kněžnini poddaní. Nádherné město střežily kromě bran dvě olbřímí věže, jedna černá, osmiboká, v raně románském slohu, spoře zdobená pouze oblouky malých dělených oken, se zdmi na tři sáhy tlustými a cimbuřím strmícím ve výhrůžce nepříteli, druhá, hradní hranolová, tesaná z bílého mramoru, zázračně zářící novotou, přestože z útesu nad ohbím řeky čněla od předpohanských dob. Neměla jediné okno, a jak byla zvenčí světlá, tak byla uvnitř temná, a když se chtěla posádka dostat na vrchní ochoz, musela si při šplhání po dřevěných lešeních a dlouhých žebřích svítit pochodněmi. V jejím dně byla kdysi dávno, na samém úsvitu věků, vyhloubena studna, o níž se říkalo, že vede celou skálou až po úroveň řeky a ještě hloub; v její těsné blízkosti novověk prokopal prokletý tunel. Tak už řádku let projíždíme posvátnou skálou v automobilech a tramvajích, jako kdyby nám k tomu někdo dal právo. Díkybohu průkop neporušil nedotknutelnost bájné studny; inženýři a lamači měli víc štěstí než rozumu. Dle pověsti spí na jejím dně Libuše na zlatém loži, čekajíc, až nadejde čas vykoupit národ. Skála spadá v místě propadu říčního dna do nejzazších říčních hlubin, jež jsou sedminásobkem její viditelné části nad vodou. Černou tůň pod Vyšehradem ještě nikdo nezměřil – žádný škuner by neuvezl tak dlouhé lano, nespustil tak těžkou olovnici. V té tůni leží zlatý oltář od Svatého Petra a Pavla, mrzce sem shozený bandou kališnických hrdlořezů. Pověst praví, že ten, kdo jej vyzvedne, stane se vévodou České země.

Vyšehradští se těšili: když se jim podaří zajmout jednookého tyrana táborského, do této studny ho svrhnou, zakryjí ji prkny a na této improvizované hodovní tabuli uspořádají velkolepou hostinu. Válka husitů s Vyšehradem však dopadla jinak, královská posádka se neubránila. Kdo kde padl, tam zůstal ležet, protože husitští kněží nedovolili pohřbít nepřítele. Smršť náboženského fundamentalismu se přehnala nad městem a smetla vše kromě stínů starého proboštství, svatopetrského chrámu a zbytků hradeb. Toto vyhlazení přestála bez úhony – leč s notným štěstím, neboť ji v obrozeném devatenáctém století měla vyvrátit silnice jen rotunda svatého Martina: pomník středoevropské Atlantidy, jíž bývalo palácové město Vyšehrad. Perla zavěšená nad Prahou,  – jež si dosud hledá sobě rovné mezi městy světa. Ein anderes Paradies an der anderen Seite; da hab ich mein Herz verloren, Herr Prunslík. Vertikála, po níž Praha vystoupala ke hvězdám. Praha byla krásnější než Babylon. Praha byla krásnější než Řím.

Po vertikále se dá stoupat i padat. Naše neúcta k tvořivosti předků je strašná a doplatíme na ni. Nejlépe se učíme umění bořit a nejraději začínáme znova od nuly, na zelené louce, již stačí zalít betonem. Hlavně ať je to jednoduché, hlavně ať je to účelné. Vášeň pro zabíjení minulosti je v nás zažraná, pud pálit jednou stvořené nevykořenitelný. Jan Žižka, krvavý špalek i katovská sekyra české pokory, byl nejhorším ztělesněním českého křupanství, co dějiny pamatují, odstrašujícím vzorem asiatského barbarství a brutality, naším neštěstím a mezinárodní ostudou; to kvůli němu se nám po šedesát desítek let třesou ruce. Jeho zmaření Vyšehradu, nejskvostnější kameje románské Evropy, si svou ničivostí nezadalo s pražskou asanací přelomu devatenáctého a dvacátého století. A i kdyby u toho sám nebyl, jeho krvelačný vlčák Želivský, terorista v kněžském hábitu, to se svou smečkou hravě zvládl. Nebýt těchto pacholků z venkova, kteří do Prahy přijeli co nájezdníci (a my po nich dodnes jmenujeme čtvrti a ulice), mohly v matičce zajisté stát i stavby zaniklé dávno po jejich precedentním řádění; byl by tu kostel svatého Jana na Bojišti, kostel svatého Lazara u Karlova náměstí, Václavův hrádek Na Zderaze a nedaleký klášter bosých augustiniánů, Helmovy mlýny v Petrské čtvrti, Svinská brána a Horská brána, Malířská věž, Svatováclavské lázně, malebné Podskalí, černá Petrská čtvrť a možná celá čtvrť židovská, čarovné bludiště pražské, jehož kalné uličky tě propustily jiného, než jakýs vstoupil. Mohla tu stát i kaple Božího těla, neboť nebýt zlořečených kališníků, historie by šla jinou cestou. To vše zničilo ve svém konání a jeho důsledcích husitské hnutí, velká česká kulturní revoluce.

Slepý národ – slepý vůdce. Jak mohly Čechy neupadnout?

Slepci přišli a zbořili město stojící tu stovky let, nevážíce si krásy, kterou neviděli. Kde zůstala pokora před Bohem? Jeho děti, jejich předkové je postavili. Kverulant z Husince nemusel uhořet, kdyby měl v sobě pokoru a kdyby ho nepoháněl mesiášský komplex, kdyby se neopájel příslibem mučednictví. Stačilo pár let a dozajista by se dočkal kompaktát, takových či onakých, ale nepotřísněných českou krví. Nedošlo by k adamitským ani pikartským excesům, nerozpoutalo by se násilí proti příslušníkům stejného národa, lůza by nesvrhla vrchnost na špice halaparten, revoluce by nepožírala, nebořila a nezabíjela, nebylo by porážky na Bílé hoře, česká elita by neskončila na popravišti. Jenže se to stalo a může za to strašrybka, co maloval jen čerty na zeď a čekal Armageddon každým dnem, fanatizoval davy a požár, který zapálil, pak sežehl jeho i jeho zemi.

Kdybych byl rádcem českého krále – či lépe královny, neboť ženy nerady obětují vše, na rozdíl od mužů –, zasadil bych se o vydání glejtu. V něm by se pod trestem zabavení všeho majetku přikazovalo, aby se zboření jakéhokoli objektu smělo uskutečnit nejdříve sto let poté, co o tom bylo rozhodnuto. Lidé by více mysleli na potomky. Novostavby by přibývaly pomalu, město by se neměnilo, každý nový kámen by položila rozvaha několika generací. Věřím, že bychom dnes neměli bulváry plynoucí nesnesitelnou lehkostí jako řeky – do chvíle, kdy přijde stoletá voda a zaplaví nábřeží. Věřím, že bychom po Starém a Novém Městě kráčeli klidněji – středověké uličky, arkýře a portály, podloubí, zesílená nároží věžových domů by utlumily vražednou rychlost obrněných limuzín a vykázaly by je za město: na šedé dálnice, kam jedině patří a kde si pro mě za mě můžou vyletět do povětří v hromadné dopravní zabijačce. Město náleží chodcům, jejich pomalým kročejům a drkotání loukotí, skřípění dřevěných kol ve výmolech, na ouškách kočičích hlav.

Je třeba jít zpátky. Když dům, tak přihrblé, vlhké a začouzené stavení, s rozkročeným loubím, s klenutým mázhauzem a prověšenou střechou, s půdou černou jak sklep a sklepem bezedným jako studna; dům s vysokým krovem, lomeným štítem, děravými okapy a komínem jako muří noha, s klíčovými dírkami namísto oken, sevřenými rozpraskaným rámem a opatřenými tabulkami slídy a barveného skla; dům se zápražím z pradávného, do hladka omletého žernovu; dům s dvorkem páchnoucím močí, kde pobíhá drůbež a týden co týden se odbývá v neckách prádlo. Když ulice, tak křivolaká, klikatá či aspoň zahnutá do oblouku, uzounká jako soutěska v pískovcových skalách, tmavá jak hlubina tůně. (Ano, zde je krása a vidíme ji my, kteří jsme jí hodni; my, pro něž je „avantgarda“ prázdný pojem a “nový“ sprosté slovo.) Tak kdysi vypadala Praha a měla tak vypadat navěky – nikdo neměl právo ji měnit, chtěli ji takovou její zakladatelé a chci to já, nešťastník uvržený do nejhnusnějšího kouta dějin, kde se člověk nehodný krásy prohlásil za Boha a nastolil diktát účelu a přímé linky: éru magistrál, řeznických nožů zakrojených do srdcí měst.

Den pokročil, ráno se vytratilo i s bledým sluncem, jež kdesi schovával smogový mrak. Mohlo být dvanáct, hodina po poledni, možná víc. Stál jsem pod věží kostela svaté Kateřiny, nemaje ponětí, jak jsem se sem dostal. Od Svatého Štěpána to je koneckonců pár kroků, ale kudy jsem šel, zda spodem Lípovou, anebo Ke Karlovu, anebo vrchem Kateřinskou, to si dodnes nevybavím. Užasle jsem hleděl vzhůru na bílou kampanilu, do poloviny čtyřbokou, od poloviny osmihrannou, s dlouhou tmavou špicí, tolik podobnou věžím karolinských chrámů Zvěstování Panny Marie na Slupi a svatého Apolináře. S těmito kostely má Kateřina společný i osud ústavních útulků – alespoň v určitém období. Když zpupný světlonoš Josef II. zrušil v druhé polovině osmnáctého století klášter svaté Kateřiny, založený zbožným Karlem IV., usídlil se v objektu vojenský výchovný ústav. Mladí muži zdemolovali zařízení tak, že se budova nakonec hodila nanejvýš pro potřeby blázince. Stejně jako kostelík slupský, i Kateřina byla zařízena pro potřeby péče o slabomyslné a jeden den ročně se otevřela pro veřejnost. Tedy stejní pacienti jako v servitském klášteře na Slupi a poblíž Svatého Apolináře. Zdá se mi, že je v tom logika: kde končí zbožnost, začíná šílenství.

Bestia triumphans. Žádný blázinec neublížil gotickým sakrálním stavbám tak jako husitské vojsko. Vyšehradské chrámy rozneslo na svých ďábelských kopytech do posledního kamene, z novoměstské Svaté Kateřiny zůstala jen věž. O předimenzovaném orientálním altánu, který k ní v osmnáctém století přilípl Dientzenhofer jako zvonici, raději pomlčím, stejně jako o nepovedeném kostelu, úplně schovaném kdesi za arkádovým portikem. Chrám, který není vidět! V tom se baroko vyznalo, v Praze vztyčilo několik takových neviditelných chudáčků.

I spanilá gotická věž měla namále. V květnu 1420 byl kostel vypálen, ale nedosti na tom. Když se táboritské ženy doslechly, že řeholnice poustevnického řádu svatého Augustina jsou panny zaslíbené Kristu, vrhly se do kostela jako rozdivočelé feny, rozhodnuty je zamordovat. Ač se to stává zřídka, Boží trest přišel okamžitě: řádění narušilo statiku budovy a na sedmadvacet husitských lític se zřítila průčelní chrámová zeď. Jejich soudruzi jim sice přispěchali na pomoc, ale když viděli, že by je i s jejich legračními přilbičkami a nevzhlednými štíty přimáčkl prst bortící se věže, s bohorovností Božích bojovníků ponechali kališnice osudu. Násilí – to ano. Ale soucit? Slitování? Dvornost? Husitské hordy je neznaly. Ideály vrcholného středověku pro ně nic neznamenaly. Takové chrapounství Evropa neviděla od vpádu Vandalů do Věčného města.

Byl raný večer, pozdní listopad, při bílé zdi chrámu někdo stál. Temná stvůra o dvou hlavách kývala se za hlohem v pravidelném rytmu pokoutní rozkoše. Přiskočil jsem k nejbližšímu kmeni a počítal do deseti. Teprve potom jsem poklekl na koleno jako před oltářem a jedním okem vyhlédl zpoza stromu. Muž a žena tiskli tělo k tělu, takže vypadali jako zmítající se saň. On měl černý klobouk starodávné fazóny, ona byla prostovlasá bruneta. Pochopil jsem, koho jsem v opuštěném parku přistihl při milostných hrách. Hleděl jsem se co nejtišeji vytratit. Ale ne hned. Pohyby těch dvou byly jiné, než měly být. Jaksi nepřirozené. Něco mě přinutilo ještě jednou vyhlédnout a udělat ze sebe politováníhodného voyeura.

A viděl jsem podivnou lásku. Muž byl ke mně natočen zprava, dívka zleva. Seděla na jeho obrovité dlani, ztrácející se jí pod vyhrnutou sukní, a nechala se houpat. Její silné nohy se míhaly vzduchem, nahoru a dolů, nahoru a dolů, v tváři se zračilo soustředění člověka, jenž chňape po rozkoši, a ta mu stále uniká. Gmündův obličej neprozrazoval nic, snad jen nezúčastněnost. Cvičil s tím objemným ženským tělem jako pouťový silák s falešnou činkou; dívčina tloušťka mu nepřekážela. Celé to bylo falešné. Pod sukní bleskla bílá kůže. Dívka prudce vrazila hlavou do mužova ramene, zasmáli se tomu, na okamžik ustali a potom dál předváděli svůj lascivní kus. Pak ho objala kolem krku a opřela se o něj nohama, už se na něm nehoupala, ale třela se o něj podbřiškem. Hořel jsem touhou zhlédnout to představení do konce, a současně mě za přihlížení spaloval stud. Ten nakonec zvítězil. Otočil jsem se a po špičkách zamířil k východu z areálu, a následné leknutí ze mě málem vyrazilo jek. Za posledním stromem, stojícím těsně u branky ve zdi, se krčil malý Priapus, strážce zahrady. V chlípném šklebu na mě vycenil krysí hlodáky a jeho nebesky modrá očka na mě spiklenecky zamrkala. Prohnal jsem se kolem nich a vyběhl ven. Mohl bych odpřisáhnout, že skřet měl rozepnuté kalhoty.

Zastavil jsem se až před křižovatkou u Svatého Štěpána, počkal na zelenou a pospíšil do Hálkovy ulice. Jak jsem běžel kolem kostela, všiml jsem si koutkem oka, že je zeď severní lodi postříkána nápisem, který tam při naší předešlé návštěvě nebyl. Modrobílé znaky křičely do světa svou nesrozumitelnou zlobu, zatímco Štěpán zachovával hrdé mlčení ponížených a uražených.

V Hálkově ulici Záhir nebyl a nenašel jsem ho ani V Tůních. Tedy odjel – spolu s ním a fotoaparátem zmizel i vůz. Anebo taky neodjel, někdo ho třeba někam odvezl a tam ho možná zabil.

Telefonní automat jsem nalezl až v podchodu na nedalekém náměstí. Při vyťukávání čísla se mi třásla ruka. Zatímco telefon na druhém konci vyzváněl, živě jsem si představil Záhira, jak leží s roztříštěnou hlavou někde ve sklepení rozpadlého domu. Ta představa se po dalším a dalším táhlém tónu ze sluchátka měnila v přesvědčení.

XIII

Co nahání mi strach?
Co vlastně se mi stane?
Uvidím nevídané,
až jednou přejdu práh.

— K. Kraus

Divit se. Tato schopnost, jež je projevem vnímavosti u dětí a dětinskosti u dospělých, mě patrně neopustí ani na smrtelné posteli – budu udiven, že na nějaké ležím, že jsem dávno nesešel z tváře světa spolu s oběťmi hrůzného pražského spiknutí, jehož historii vám zde, ve svém podivuhodném vězení, už nějakou dobu líčím.

Záhir žil. Když se mi ve čtvrtek večer ozval Olejář, první, co mě napadlo, bylo, že se plukovníkovi donesla zpráva o jeho zavraždění. Opatrně jsem se na něj zeptal a dozvěděl se, že ti dva spolu právě mluvili. Úleva to pro mě byla mocná, musel jsem si sednout, protože mi nohy náhle vypověděly službu. Záhir na mě dokonce ani nežaloval. Olejář mi chtěl sdělit jen odložení naší schůzky. Zatímco ke mně ze sluchátka doléhal jeho pronikavý, sebejistý, a přece trochu ustaraný hlas, uvyklý rozkazovat armádě podřízených, mé fantazie o zabijácké nátuře tohoto člověka štvaného minulostí začaly slábnout. Vysoký úředník s hnisajícími sluchovody, máslem na hlavě a neochotou uznat své chyby – to ano. Ale surový vrah? Chudák, kterému prýští z uší vlastní černé svědomí, každému na očích.

Zeptal jsem se, jestli detektivové přišli na něco nového. O výhrůžných dopisech se nezmínil. Řekl, že Řehořovo beznohé tělo je stále nezvěstné, ale že má na stole nový případ dvou výrostků, kteří se od úterka nevrátili domů. Tomu jsem se nemohl nezasmát a popřál jsem mu, aby je policie brzy našla. Téměř přátelským tónem řekl, že naštěstí ne všechny kriminální případy jsou krvavé, někdy stačí vyhlásit celostátní pátrání. Schůzku jsme přeložili na pondělí.

Opět jsem měl před sebou tři prázdné dny a nevěděl, co s nimi počít. Měl jsem pocit, že vyšetřování dvou novoměstských vražd se nesnesitelně táhne, a pak jsem si to odůvodňoval tím, že takto pomalu se vyvíjí většina závažných případů a já jsem netrpělivý jen z nedostatku zkušenosti. Na možnost, že někdo jejich vyřešení brání, jsem se snažil nemyslet.

Na druhý den telefon mlčel a paní Frýdová někam odešla. Po snídani jsem se vrátil do svého pokoje, hotov zbavit se uhynulé vinné révy ze stráně nad Botičem. Když jsem se však sklonil nad květináčem, s překvapením jsem shledal, že se rostlinka vzpamatovala. Z hnědého pokrouceného stonku rašily špičaté bílé výhonky, velké jako špendlíky. Když jsem se přesvědčil, že to není plíseň, jak mě v prvním okamžiku napadlo, opatrně jsem révu zalil odstátou vodou. Neměl jsem co na práci, tak jsem si celé dopoledne četl. Po obědě jsem už byl jako na trní, a navíc jsem neměl nejmenší chuť klábosit s paní Frýdovou. Když se za oknem ukázalo studené zimní slunce, které mám tak rád, rozhodl jsem se pro vycházku do okolí Vyšehradu – co když narazím na něco, čeho si policie nevšimla?

U slupského kostela jsem z tramvaje zahlédl Lucii Netřeskovou. Přecházela ulici a tlačila před sebou dětský kočárek. Příští zastávku jsem vystoupil a váhavě se vracel na Albertov.

Když jsem ji dohonil, dítě spalo. Dovolil jsem se, zda ji můžu kousek doprovodit. Vypadala potěšeně. Pomalu jsme obcházeli kostel a bývalou klášterní zahradu, mluvila hlavně ona. Naslouchal jsem a prohlížel si její profil. Luciiny polodlouhé světlé vlasy měly zvláštní stříbřitý odstín. Napadlo mě, zda si je nebarví, ale všude byly stejně třpytivé a hladké, i podél pěšinky vedené středem temene. Její pleť byla jemná a spíše sušší, kromě čela prostá vrásek. Tři vodorovné rýhy, dvě spodní hlubší a vrchní téměř neviditelná, se jí objevily nad očima vždy, když ji něco zaujalo – i nyní během řeči se několikrát ukázaly a vzápětí zmizely. Oči neměla modré, jak jsem si myslel onehdy v ztemnělém pokoji, ale šedé, a nejvíc mě přitahovala jejich něha, jež se, jak se mi zdálo, neobracela jenom k dítěti. Cokoli jsem řekl, budilo u ní nepředstíraný zájem, mohl jsem si být jist, že každá má poznámka se náležitě zviditelní na jejím čele. V Luciině přítomnosti jsem se uklidnil, dodávala mi sebevědomí.

Během té společné chvíle na Albertově mi řekla, že v Praze nemá žádné přátele, většinu času tráví doma a na delší špacír s dítětem si netroufá. Dnes se poprvé odvážila až sem. Měla v úmyslu zajít do botanické zahrady, ale zjistila, že mají zavřeno.

Nemluvně se probudilo a nedůvěřivě si mě prohlédlo. Když zaregistrovalo matku, usmálo se na ni bezzubými ústy a zamávalo ručkama. Lucie je vyjmula z kočáru i s vakem, v němž bylo zachumlané, a vzala do náručí. Chvíli jsem tlačil kočárek já, byl to velmi nezvyklý a musím dodat, že nevýslovně trapný pocit. Pokusil jsem se představit si sebe sama z odstupu, zajímalo mě, zda bych někomu mohl připadat jako otec dítěte. Byla to trýznivá halucinace – otce jsem nikde neviděl. Jen dítě. Zpocenýma rukama jsem před sebou postrkoval sám sebe.

Kočárek se zdál těžký a neohrabaný, nedařilo se mi s ním správně manévrovat. Přítomnost nemluvněte mě znervózňovala, začal jsem litovat, že jsem se s Lucií dal do řeči. Abych přišel na jiné myšlenky, rozhovořil jsem se o Novém Městě jako o čtvrti, kde jsem sloužil jako policista, přilnul k ní a dodnes se z ní nedovedu na dlouho vzdálit. Poslouchala mě se zájmem, nebo se tak aspoň tvářila, a to mě rozpovídalo víc o tom, co mě trápí. Dnešní Pražané, vykládal jsem nebohé Lucii, žijí na troskách, na rumišti za Švejkovým zadním dvorkem, a s trpkým úsměškem jsem dodal, že znám kout Nového Města slující Na Zbořenci a podle mého by se tak Praha měla jmenovat celá. Okolí Albertova mám rád proto, že v minulosti bylo tak řídce zastavěno a lze tu nasát něco z původní, dnes už zmizelé atmosféry prastarého města.

Přerušilo mě dítě, jež se zničehonic dalo do křiku. Zřejmě se něčeho polekalo, protože se tisklo k matce a upíralo velké oči na modravou fasádu Hlavova ústavu. Odmítalo pustit matku dál. Vytáhl jsem z kapsy balíček žvýkaček – to by mohlo pomoci, pokud se mu prořezávají zuby. Zatřepal jsem jím holčičce před očima. Zaujalo ji to, okamžitě zmlkla a natáhla po balíčku ruku, ale Lucie si ji přitáhla k sobě a zatvářila se pohoršeně, s poznámkou, že takové vtipy dělá její muž taky. Já přitom vůbec nežertoval. Žvýkačky jsem však raději schoval, srovnání se sedmdesátiletým Netřeskem mě zaskočilo. Dítě se dalo do pláče.

Lucie prohlásila, že se vrátíme ke kostelu. Rozhodl jsem se, že půjdu ještě kousek s nimi, když tu mi zrak náhodou padl do míst, kam se prve dívalo dítě: na jedno z oken Hlavova ústavu. Zůstal jsem jako přimrazený. Z velkého okna v posledním patře zakřiveného severního křídla na mě shlížela ženská tvář. Patřila Rozetě – ale jiné Rozetě, než jakou jsem znal. A přece to byla ona. Viděl jsem ji od pasu nahoru. Tělo jí zakrýval tmavý háv s jakýmsi stříbrným kroužkem na prsou. Úzká bílá tvář orámovaná kápí ztratila svou obvyklou tučnost, líce měla propadlé a kolem čelistí ztěžklé jakoby únavou nebo bolestí, nos se zdál protáhlý a zašpičatělý. Rty byly sevřené, že je ani vidět nebylo, zato celou vrchní polovinu obličeje vyplňovaly mandlově protáhlé oči, černé a suché, bez lesku. Postava stála zcela bez hnutí, připomínajíc sochu nějaké přísné řecké bohyně, kterou mi kterýsi žertéř takto ukazuje jako Rozetinu karikaturu. To ona prve tak vylekala Luciino dítě.

Ohlédl jsem se, ale Lucie už byla pryč. Pak jsem sebral odvahu a přešel na druhou stranu ulice. Znovu jsem pohlédl do okna a musel se instinktivně přikrčit před Rozetinou zkamenělou zlobou. Zdálo se, že figurínu někdo natočil, aby sledovala každý můj krok. Ta myšlenka mě pobouřila, hodil jsem opatrnost za hlavu a doběhl přes trávník a příjezdovou cestu k velikým vstupním dveřím. Byly zavřené, ale jenom na mosaznou kliku. Opřel jsem se do nich, proklouzl a nechal je za sebou zapadnout. Po pravé straně stála improvizovaná vrátnice, ale nikdo v ní neseděl. Rozhlédl jsem se po dvoraně.

Myšlenka funkcionalismu – ten zhoubný počinek dvacátého století –, jež po mnoho desítek let potlačuje individualitu lidského jedince a jeho habitatu, v budově ústavu ještě neprosadila svůj diktát naplno. Vznikla tak stavba, která je příkladem ideálního kompromisu mezi účelem a krásou; ano, zde se měl funkcionalismus zastavit. Kolem Hlavova ústavu jsem na svých pochůzkách chodíval často a pokaždé jsem potěšeně spočinul okem na tom poloobloukovém půdorysu, novoklasicistní fasádě se světlemodrou omítkou, velkých dělených oknech a rozkošně zbytečných, osvěžujících obloučcích na tvarované nadokenní římse pod plochou střechou. Jsem přesvědčen, že je to právě zdobnost, co dělá z domu skutečný příbytek lidí; ryze účelově si zařídí brloh každý jezevec, neboť nepozná, že obývá pouhou díru v zemi. Funkci tak prostého obydlí nelze nic vytknout, ale je důvod, aby se principem jezevčí nory řídil architekt?

Kolonáda dórských sloupů podpírajících strop zeje prázdnotou. Uprostřed šumí fontána a za ní ubíhá vzhůru monumentální tříramenné schodiště s kamenným zábradlím. Naleštěná podlaha je zdobena barevnými mozaikami, opalizujícími v tlumené záři těžkých kovových lamp. Hle, i v dvacátém století se dařilo vytvářet Krásu. Stojím před ní v ustrnutí. Ticho těch prostor ruší jen údery mého tepu – víření paliček bubeníčka na klíček.

Dávám se po schodech nahoru, uhnu vlevo a hned vpravo a nahlédnu do prostorné posluchárny. Sklon hlediště je neobyčejně prudký, katedra před tabulí se ztrácí v hloubce pod kaskádou dubových lavic s mosazným zábradlím. Ani zde není živá duše. Už už zavírám dveře, a pak si všimnu, že na tabuli je červenou křídou načmáráno pár písmen. Z té výšky se nápis nedá přečíst, a tak musím sejít pár řad níž, abych rozeznal jednotlivé litery. Pit. č. 3, stojí na tabuli. Pit. jako pitevna?

Pitevních sálů je celkem pět a nacházejí se v zakřivené části budovy, v prosklených výklencích obrácených do stráně mezi větrovským a karlovským vrchem. Na svých pochůzkách jsem mnohokrát sešel z cesty a prodral se křovinami na strmý travnatý svah, abych do těch kójí smrti nahlédl, zvědav, jaké podivné operace se zde provádějí. Ale vždy měly zatažené těžké závěsy, spadající od stropu až k podlaze. Po straně budovy stojí kotce pro pokusná zvířata. Jednou za mrazivého dne se odtamtud ozýval ryk, při němž mi stydla krev v žilách. Slyšet byl až nahoru k Apolináři. Představil jsem si tenkrát profesory v bílých pláštích, jak dlouhými skalpely špikují prase, které si pak rožní nad plynovými hořáky. Zabijačka na akademické půdě.

Chvíli trvalo, než jsem nalezl zakřivenou chodbu vedoucí k pitevnám. Cestou mě minul jediný člověk, muž v bílém plášti, bachratý a štětinatý, s černými vousy a zlatými brejličkami. Jistě jsem ho už někde viděl… ale kde? Nevšímal si mě a chvátal dál, přihrbený vědátor uvězněný ve svých myšlenkách. Ze dveří po levé straně se ozval tlumený dívčí smích, ale hlas nepatřil Rozetě. Došel jsem ke třetím dveřím vpravo, bílým a lesklým, s malou černou trojkou ve výši očí. Zaklepal jsem, nejprve nesměle. Za dveřmi bylo ticho. Klika byla lepkavá a tlaku mé dlaně se poddala ochotně.

Místnost se směrem k výklenku rozšiřovala a na první pohled rušila všechny zákony perspektivy. Připomínala bílou, v hlavách prosklenou rakev. Já vstoupil do nohou. Těžké závěsy před okny byly roztažené. Uprostřed sálku stál pitevní stůl, jehož deska měla nepravidelný tvar a na několika místech vypadala, jako by ji někdo vykousl. Dovtípil jsem se, že ta místa usnadňují přístup k pitvanému předmětu.

Na stole ležel v záři chirurgických lamp kůň. Nevelký nehybný hnědák. Viděl jsem hřbet, levý bok, natažený krk a kus hlavy. Oko bylo otevřené a lesklé, nevidoucí. Kopyta nebyla vidět, halila je obinadla z hrubé látky; přesto bylo možné rozeznat jejich neobvykle špičatý tvar. Překonal jsem strach a přinutil se přijít blíž. V boku, který se trhaně nadzvedával, zela dlouhá čistá rána po skalpelu, uprostřed mírně rozchlípená. Zahlédl jsem růžové maso a nažloutlý tuk, krustu zčernalé krve. Udělal jsem ještě krok a v plném světle uviděl hlavu – i to, co vybíhalo zprostřed čela: dlouhý vřetenovitý roh. Natáhl jsem ruku a bříšky prstů ohmatal drsný povrch, na omak stejně teplý jako živé sálající tělo. Nemají být jednorožci bílí?

Pak se to stalo. Okno zapraštělo a puklo, to, co je prorazilo, udeřilo o podlahu přede mnou a odlétlo do kouta. Skočil jsem za pitevní stůl a loučil se se životem v domnění, že se po mně střílí; dostat se ke dveřím bylo nemožné. Rozbitým sklem zafoukal dovnitř studený vítr. Byl to tedy spíš kámen než kulka. Vyhlédl jsem ze skrýše a pokusil se určit úhel, odkud útok přišel. Za oknem se zdvihala šedá zeď zpevňující svah a nad ní se černalo křoví. Větévky se kývaly ve větru, pohyb prchající osoby je však nerušil.

Přelezl jsem po kolenou k umyvadlu, pod nímž se kámen zastavil. Zvedl jsem ho na světlo chirurgických lamp, ale dřív než očím se dal poznat mé dlani. Šest pravidelných stěn, jemný, mírně zrnitý povrch, zelené žilkování. Dlažební kostka – varování ulice.

Ptáte se, co to má všechno znamenat, ale nemůžu vám odpovědět hned a už vůbec ne přímo. Máte podezření, že některé věci záměrně nechávám nevysvětlené. Možná je na tom kus pravdy, ale věřte, nechávám-li vás hádat, chci, abyste tápali stejně, jako jsem tápal já: i na vás musí přejít má nejistota, úzkost a strach. Jsou nezbytné pro dosažení poznání. Mně se ho dostalo, a pokud jste z těch, kdo po něm baží, v bludišti slov se držte v mých stopách.

Z budovy ústavu jsem se dostal stejně nepozorovaně jako při vstupu. Vrátil jsem se ke kostelu a spatřil na lavičce Lucii. Jednou rukou houpala kočárek, v druhé držela rozevřenou knihu. Byl jsem si jist, že na mě čeká.

Už jsem byl klidný. Došel jsem k ní a zeptal se, co čte. Zvedla ke mně své hezké šedé oči a řekla, že gotický román. Pak připojila otázku, kde jsem tak dlouho byl. Vymyslel jsem si, že jsem se v ústavu stavil za kamarádem. Lucie se zvedla a upravila si sukni. Než jsme se dali do kroku, zašilhal jsem na obálku knihy, kterou položila do kočárku. Byl to Otrantský zámek Angličana Horace Walpola, strašidelný příběh napsaný v osmnáctém století, podle umístění záložky skoro dočtený.

„To je náhoda!“ vypadlo ze mě. „Nedávno jsem to četl. Jak se ti to líbí?“

„Začátek moc, pak je to čím dál tím bláznivější. Doufám, že se na konci všechny ty záhady vysvětlí.“

„Připrav se na to, že budeš zklamaná. Mně se Otrantský zámek líbí právě pro svoji obrazotvornost, v níž logika není tak důležitá. Znáš Claru Reevovou?“

„Ne.“

„To byla velká obdivovatelka Horace Walpola. Ale vadilo jí u něj přesně to, co vadí tobě: všechny ty záhadné vzdechy, tajemná zjevení, postavy vystupující z obrazů, řinčení řetězů v kobce pod hradem. Walpole je předvádí jako skutečnost, nezpochybňuje je ani náznakem, a čtenáři nezbývá než mu věřit anebo knihu zahodit do koše. Reevová se nespokojila ani s jedním. Ve variaci na Otrantský zámek nazvané Starý anglický baron také záhadami nešetří, ale v duchu osvícenství je vždy rychle uvádí na střízlivou míru. Každé zjevení, každý děsivý úkaz má své vysvětlení.“

„Povedlo se jí to?“

„Podle čtenářského ohlasu ano, ale řekni sama – měla jsi jako malá ráda pohádky pro rozumné děti? Walpole byl romantik s krásně anarchickým smyslem pro asymetrii. Procházíš jeho románem jako pouťovým strašidelným zámkem a směješ se, dokud ze tmy nevyletí šíp strachu a neuvízne ti v zátylku. Už ti tam zůstane. Reevová by něco takového nedopustila, milovala řád a pořádek. Chaos, v němž si tak liboval její předchůdce, ji musel děsit.“

„Takže byla zbabělejší než on?“

„Chceš-li to tak vidět, ano. Řád je důsledek strachu z nepořádku.“

„A ten ty nemáš, jak se tak na tebe dívám. Ty máš raději Walpola, viď?“

„Určitě, i když je to složitější. Dnešní čtenář se nad jeho hrůzostrašnými scénami popadá za břicho – třeba když soše zavražděného knížete Alfonsa Dobrého vytryskne z nosu krev. Opravdu pitomá situace – socha potřebuje kapesník. Ale neznamená to, že při jiných scénách ti nevstávají hrůzou vlasy na hlavě.“

„To bych řekla. Co ti v Otrantském zámku připadalo nejstrašnější?“

„Utrpení nevinných.“

„Jako mně! Kvůli utrpení nevinných se nedívám na televizi a nečtu noviny.“

„Obrovská přilba s černým chocholem, která se na nádvoří zámku zřítí z čistého nebe, nerozmačká démonického Manfréda, který si to jako jediný zaslouží, ale jeho syna Konráda, neduživého mladíka, který pyká za otcovy smrtelné hříchy. A Manfréd? Nejenže všechny přežije, ale nakonec ještě v nepříčetném hněvu zabije dceru Matyldu, nejsympatičtější postavu příběhu –“

„To ti pěkně děkuju. Teď už to nemusím dočítat, když jsi mi vyzvonil, jak to dopadne. Ale copak nevidíš pointu? Samozřejmě že je Manfréd potrestán: až do konce jeho dní ho bude mučit svědomí.“ Ustaraně pohlédla na spící dítě a upravila mu peřinku.

„Promiň, nechal jsem se unést. Určitě to dočti, stojí to za to. V podstatě je ta kniha hluboce pravdivá. Utrpení nevinných vidíme dnes a denně, Otrantský zámek věrně odpovídá skutečnosti končícího dvacátého století. A právě tak je to s nezodpovězenými otázkami, kterých, stejně jako v této knize, je i v životě víc než odpovědí. Vlastně to souvisí s tím, zda čtu raději Walpola, anebo Reevovou. Vybral bych si něco mezi nimi: příběh s rozumným, logickým vyústěním, jaké uspokojí bytost řídící se rozumem. Ale musí tam být něco navíc, něco nevysvětlitelného jako doklad mého hlubokého přesvědčení, že ne všechno, co se nám ukazuje, dokážeme pochopit. Svět je neuchopitelný jako gotický román.

Zkus si představit, jak by psal Horace Walpole dnes. Připadala by mu moderní Praha dost příšerná? Myslím v romantickém smyslu. Přijal by ji jako výzvu? Anebo by se uchýlil, tak jak je v módě od časů Svátkových a Meyrinkových, k době císaře Rudolfa? Dovedl by i tak říci něco současného? Trpěly by jeho oběti pro staré hříchy předků, trestali by duchové bezohledné ničemy? Ať by se rozepsal o čemkoli, vždycky by převládla otázka nad odpovědí. Prostředí a postavy by si vzal z naší kybernetizované současnosti, a přece by šlo o ta nejpodivnější a nejzáhadnější místa a individua, jaká si lze představit. Dobře se rozhlédni tady po univerzitním areálu: uvidíš je na každém kroku, za každým rohem –“

Lucie se zastavila a rozhlédla se. „Kde to vlastně jsme?“

Stáli jsme u zábradlí na zvýšeném břehu Botiče. Došli jsme téměř k nuselskému divadlu, a já si toho doteď nevšiml, tak mě rozhovor zaujal. Lucie se usmívala, jako kdyby ji mé nadšení pro strašidelné příběhy pobavilo. Úsměv byl ryze mateřský a mě z něho bodalo u srdce. Na okamžik jsem dítěti záviděl.

„Říkáš, že otázek je i dnes víc než odpovědí. Já si tím tak jistá nejsem. Třeba taková náhoda – co když je to odpověď na otázku, která tu byla, ale nikdo ji nevyslovil? Dnes jsme se přece potkali náhodou. Zcela náhodné bylo i naše seznámení: narazil jsi posledně na manžela ve městě, schůzku jste neměli domluvenou.“

„Aha, takže tahle procházka se podle tebe dá chápat jako odpověď na otázku, která visela ve vzduchu?“

Ještě než jsem to ze sebe vysoukal, došlo mi, čeho by se ta otázka mohla týkat – mě, Netřeska a jí samé –, a do tváře mi stouplo horko. Ale Lucie můj ruměnec neviděla, protože se odvrátila a opřela se lokty o zábradlí. Chtě nechtě jsem sklouzl zrakem po křivkách jejího pozadí. V jejím postoji byla jistá koketnost, nijak nápadná, a přece nepřehlédnutelná. Zaskočilo mě to, svým způsobem i dojalo. Jenže nejsem z těch, kdo by takovéto situace dokázal využít, jak se potvrdilo posledně. Bylo mi líto jí a bylo mi líto sebe.

Ale vábilo mě to k ní. Opřel jsem se těsně vedle ní a dotkl se loktem jejího lokte. Neuhnula, ale koutkem oka jsem zahlédl, jak se jí na čelo vepsala jakási obava, a to hned třikrát. Že bych se mýlil? Sklopil jsem hlavu a ponořil pohled do kalných vod potoka.

„Procházka jako odpověď?“ navázala na rozhovor, který jsem napůl vypustil z hlavy. „Možná to odpověď je, a možná to není nic než omyl. Podívej se tamhle k mostku, na tu věc ve vodě. Nemá tam co dělat. Spadla tam někomu? Odhodil ji tam nějaký zloděj?“

Spatřil jsem předmět, na který ukazovala Luciina ruka, a shledal jsem, že i on je odpovědí na nevyslovenou otázku.

Doprovodil jsem Lucii na zastávku tramvaje a pomohl jí s kočárem. Letmo, snad pouhou náhodou, mě přitom pohladila po zápěstí. Jakmile odjela, vrátil jsem se k mostku a slezl po zčernalém žebříku do studené špinavé vody. Sahala mi po kolena, dobrodil jsem se k železu trčícímu nad hladinu a zvedl ho. Byla to velká rámová pila, která se zaklínila za kámen na dně. Měla neopotřebované modré držadlo a zlomený nezrezivělý list.

Kvůli zlomenému listu se nová pila nevyhazuje. Zuby byly velké, dodatečně zohýbané a zpilované do dlouhých drápů dravé šelmy. Věděl jsem dobře, jak by vypadalo poleno řezané takovou pilou. Vypadalo by jako přetržené.

Prapodivný den, jakých v poslední době neutěšeně přibývalo, měl svou dohru v bytě na Proseku. Vzal jsem pilu k sobě, rozhodnut předat ji co nejdřív policejní laboratoři ke zkouškám přítomnosti krve. Opatrně jsem ji osušil a obalil list starými novinami. Pak jsem se umyl, potmě se převlékl do pyžama a ulehl, spokojen, že mám pro Olejáře něco nového. Těsně před usnutím jsem si vzpomněl, že jsem nezalil své milované květiny. Zvedl jsem se z příjemně zahřáté postele, rozsvítil a shýbl se pro konvičku. Vzápětí jsem ji zase upustil. Z popínavého stonku vinné révy, který se začínal slabě zelenat, vyrůstala v hustých trsech chlupatá bílá vlákna, rašila vzhůru, ohýbala se a rozlézala do všech stran. Ta nejdelší musela mít skoro půl metru a ze všeho nejvíc připomínala vousy divého starce.

XIV

Přetni to pouto, šupiny shoď z očí.
Jen bláznu v jeho bláznovství snad připadá,
že točí kolem, které se s ním točí.

— T. S. Eliot

V pondělí jsem vstal časně. Paní Frýdovou, která se od šesti hodin dívala na televizi, to potěšilo. Umíchala mi tři vejce na slanině, a když přede mne tuto královskou snídani prostírala, vyslovila přesvědčení, že jsem si určitě našel práci, prý je to na mně vidět. Neměl jsem to srdce zavrtět hlavou, a tak jsem se soustem chleba v ústech zamumlal, že se mi něco rýsuje. Při jídle jsem sledoval, jak se venku rozednívá do špinavého, žlutošedého rána; vypadalo to na sníh. Rtuť v teploměru za oknem se chvěla na nule.

Zatím začalo sněžit na obrazovce televizoru. Paní domácí do něj udeřila, a chumelenice zhoustla. Pak televizi vypnula a posadila se naproti mně. Začala se vyptávat, co jsem v poslední době dělal. S omluvou jsem se stáhl do svého pokoje, ale přišla za mnou; neměl jsem vyvětráno a přikrývky byly rozházené po nábytku. Na maličkém psacím stole ležely otevřené tři knihy, které paní Frýdovou zaujaly. Nečekala na souhlas a šla se podívat. Kronika královské Prahy, Pražské pověsti a legendy, Mluvící architektura města Prahy. Tázavě zvedla obočí a podotkla, že doufá, že se nevracím na tu hloupou školu. Uklidnil jsem ji, že mě to ani nenapadne. Pak jsem vytáhl zpod postele pilu a rázným tónem oznámil, že musím okamžitě na policii. Překvapeně zamrkala a beze slova vycouvala z pokoje. Ohyzdné rostliny si nevšimla.

Vyrazil jsem příliš brzy, chtěl jsem být co možná nejdřív za dveřmi. Řekl jsem si, že dojdu na Bojiště pěšky. Panelové domy spaly, zahrádky ve svahu se choulily zimou, chodníky mlčely. Šel jsem tichým krokem. Jen na silnicích to skučelo, za okénky přepravních strojů tu a tam blikla lidská tvář, světlá protažená šmouha. Připadal jsem si v tom náměsíčném, do neznáma ujíždějícím městě výjimečný: jediný pěšák, pocestný, stopař. Dokonce jsem se dopustil hříchu sebelásky; když kolem mne prosupěl xtý autobus, pokusil jsem se na sebe podívat očima jedné z bledých tváří v něm uvězněných: osamělý Indián v zašlém ponču, ubírající se s rámovou pilou přes rameno k lesu. Bezpochyby se ten muž pohybuje, ale v porovnání s rychlostí automobilů to vypadá, jako by stál a chůzi z jakéhosi důvodu jen předstíral. Lenoch jakýsi, myslí si bledá tvář. Čeká snad, že se k němu někdo přidá? Kdo by se odvážil, když mu jde v patách obluda Čas a už už otvírá chřtán? Vždyť Čas nejdřív požírá pomalé – ty, co mu nestačí. Co mu neutekli. Zmate je ve svých útrobách a obrátí jejich krok zpátky.

Napůl jsem doufal, že se na policejním ředitelství setkám s Rozetou, ale když jsem před desátou vstoupil do rozlehlé náčelníkovy kanceláře, byl Olejář sám. Aniž zvedl oči od obrazovky počítače, pokynul mi, abych si sedl. Za velkými okny s rozevřenými žaluziemi se z nazelenalého nebe snášely sněhové vločky. Chodníky pokrýval bílý koberec, který zajisté zmizí dřív, než přijde poledne. Svatoštěpánská věž se tenčila v mlžném oparu.

Rozbalil jsem noviny ovinuté kolem pily a položil si ji přes nohy. Naschvál jsem zavadil rámem o kovovou židli, abych upoutal plukovníkovu pozornost.

Očekávané nadšení neprojevil, ale nález ho zaujal aspoň natolik, aby dal nástroj prozkoumat v laboratoři. Když jej odnesli, podal mi nějaké fotografie. „První přišla ve čtvrtek a druhá v pátek,“ řekl, „ta poslední před chvílí.“

Vzal jsem je od něj a pozorně si je prohlížel. Byly velmi tmavé, ale tu a tam černotou prosvítalo světlejší místo, odstín tlumené červeně. Na prvním obrázku nebylo vidět skoro nic, snad prašná zem s úlomky suti a tři čtyři oblázky. Nedalo se určit, jak jsou velké. Za nimi se zvedala špinavá zeď se světlehnědou či okrovou omítkou. Na druhém snímku, o něco světlejším, bylo vidět stejné místo, ale záběr byl posunut doprava. Dva kameny z levého okraje prvního snímku na něm už nebyly, zato vpravo přibyla modrá skvrna. Snímky byly pořízeny v noci nebo pozdě večer, bez použití blesku. Třetí záběr se opět posunul vpravo. Modrých míst v pozadí přibylo, obzvlášť tu vynikala jakási podlouhlá mlhovina. Pro nedostatek světla se však nedalo odhadnout, co představuje. Stejně jako první dvě byla i tahle fotografie špatně zaostřená. Na samém okraji zakrývala rozmazanou bílou křivku černá skvrna. Měla zakulacený okraj a odshora až dolů zabírala asi šestinu výjevu.

Pokrčil jsem rameny. „Nejspíš půjde o další varování, tentokrát určené vám. Dávají si na čas, dělají to napínavé, abyste se začal bát jaksepatří. Zítra a pozítří určitě pošlou další a pak se dozvíte, co vám chtějí.“

„Za celou moji kariéru se mi nic takového nestalo, až teď. To je podezřelé. Jakoby… Ostatně to může být i blázen, co se tím náramně baví. Někdo jako ten stařík, co nám minulý týden volal. Myslím, že to bylo v úterý. Ano, v úterý večer. Tvrdil spojovatelce, že se ztratil nějaký diadém, a tak ho přepojila k nám, na krádeže. Vylezlo z něj, že se ta věc neztratila jemu, nýbrž nám všem. Nedávalo to smysl. Hulákal do sluchátka, že se na to dívá a že to tam není, a taky že se mu pod okny v poslední době potulují divní lidé, zatímco na strážníka člověk nenarazí, jak je rok dlouhý.“

„Říkal, že se dívá na něco, co tam není? Na diadém?“

„Ano. Nebrali ho vážně, ale jméno a adresu si zapsali, protože na tom trval. Pozvali ho sem, ale odmítá opustit byt, bydlí kousek odtud.“

Nabídl jsem se, že za ním zajdu. Plukovník neměl námitek a zdálo se mi, že s tím napůl počítal. Možná byl rád, že s takovou pochůzkou nemusí zdržovat své lidi. Lístek s adresou jsem strčil do kapsy.

Konečně jsem Olejářovi mohl přednést hypotézu, na niž jsme přišli s Gmündem. Mhouřil oči, soustředěně poslouchal, co mu říkám. Když jsem skončil, zavolal z vedlejší kanceláře sekretářku a požádal ji, aby mu našla spis o případu Pendelmanová. Zatímco jsme mlčky čekali, hleděl z okna a vytíral si stočeným kapesníkem uši. Když dívka složku přinesla, otevřel ji, přelétl očima a pak mi ji podal. Tvářil se, jako by mi tím prokazoval mimořádnou čest.

Podíval jsem se na první stránku. Bylo to tam. Inženýrka Milada Pendelmanová pracovala na městském zastupitelství téměř třicet let, po celou dobu na jediném odboru: územní plánování.

„Tak jsem měl pravdu,“ neodpustil jsem si. Z mého hlasu zaznívalo uspokojení. „Žádná politika, ale architektura.“

„A motiv?“ Olejář na mě hleděl z oblaku cigaretového dýmu. Ve výrazu jeho tváře jsem četl potměšilost a pochyby.

„Ten ještě budeme muset zjistit. V každém případě zabil Řehoře i Pendelmanovou jeden člověk, podle všech příznaků naprostý šílenec, vysoce nebezpečné individuum se zálibou v divadelních efektech. A mezi dvěma vraždami málem zmrzačil Záhira. I to byla jedna z jeho dramatických inscenací.“

„Opravdu si myslíte, že by to zvládl jediný člověk? Vzpomeňte si, jaké překážky by musel překonat: plot na Nuselském mostě, schody ve věži Svatého Apolináře, stožáry před Vyšehradem.“

„Nezapomeňte, že měl k dispozici pojízdný jeřáb.“

„Copak o to, já na to nezapomínám, ale vysvětlete mi pak, jak je možné, že se oběti nebránily. Se starou ženou jistě neměl tolik práce jako se Záhirem, ten nám ostatně poskytl popis únosu, ale co s Řehořem? Byl to přece chlap jak hora a kde je teď? Jeho rodině zbyly k pohřbení jenom ty nešťastné nohy.“

„Provedla to tedy skupina. Teroristická, sektářská, možná obojí dohromady.“

Zaváhal. „Můžete mít pravdu. Ale proč by se k vraždám nepřihlásili? Takhle se terorista nechová. Na každý pád dám ještě jednou prozkoumat ty dlažební kostky, kterými vyhrožovali Pendelmanové a Řehořovi, a taky ten dopis, co dostal Záhir.“

Vida. Takže i Řehoř byl mezi těmi, kteří dostali kamennou kostku. Vzpomněl jsem si na tu svoji, ukrytou doma ve stole. Původně jsem o ní chtěl pomlčet, ale teď jsem zážitek z Hlavova ústavu Olejářovi vyklopil. Nezmínil jsem se jen o Rozetě v okně budovy a samozřejmě ani o zvířeti na pitevním stole jsem necekl. Vysvětlil jsem to tak, že jsem v budově hledal známého, zločinci že mě sledovali a využili vhodné chvíle, aby mi nahnali strach.

Olejář mě poslouchal a temnil se mu zrak. Pak vybuchl zlostí a zapověděl mi pátrat na vlastní pěst. Vynadal mi za to, že jsem mu vše neřekl hned v pátek. Nakonec mě mírnějším hlasem vyzval, abych kostku přinesl k porovnání s ostatními. S pohledem upřeným z okna dodal, že mě nechce mít na svědomí.

Jeho starost vypadala upřímně. Ale kdoví – mohla v ní být zašifrována hrozba.

Před dvanáctou se zvedl a pozval mě na oběd dolů do kantýny. Přijal jsem. U výdejového pultu jsem si vybral bezmasé jídlo a hrachovou polévku. Bůhvíproč mi mladá kuchařka naplnila talíř po samý okraj; všiml jsem si, že se mi spolu s jinou dívkou smějí. Při chůzi nebylo možné pár lžic nevyšplíchnout na tác. Olejář nad mým výběrem neznatelně povytáhl obočí, sám polévku vynechal. Nechal si načepovat pivo a objednal i mně. Než za oba zaplatil, bouchl mi napěněnou sklenicí o tác, až jsem ho málem upustil i s obědem. Polévky už byla v talíři polovina. Z kuchyně se valila pára prosycená pachem dušeného masa, cítit byl hlavně česnek a zázvor. Sál se zdál úplně plný. Trémou se mi rozechvěly ruce, připadalo mi, že se všechny hlavy zvedají od jídla a sledují, jak s naloženým podnosem vrávorám po kluzkých dlaždicích. Přímo jsem slyšel, jak hluk a cinkání příborů ustávají a otáčejí se po mně i ti, co sedí zády. Zamlžil se mi zrak a zatočila hlava, z nosu se mi spustila krev. Byl jsem vězněm té hloupé situace.

Zvedl jsem hlavu, ale ne dost rychle. Nad horním rtem mě zalechtal teplý pramínek a pár kapek skanulo do polévky, v husté tekutině po nich zůstaly tři rozpité skvrny. Zamrkal jsem, aby se vstřebaly slzy, které mi do očí vehnaly páry z kuchyně. Stál jsem uprostřed jídelního sálu. Koutkem oka jsem zahlédl plukovníka, jak si sedá k neobsazenému stolu na druhém konci a mává na mě. Kromě něj si mě nikdo nevšímal, nezahlédl jsem jediného posměváčka; spadl mi kámen ze srdce. Už jistějším krokem jsem se pustil přes jídelnu.

V ten ráz jsem znovu div neupustil tác. Zcela vpravo, poblíž pojízdného pásu na odkládání nádobí, seděla Rozeta. Byla u stolu sama. Tak rád bych si k ní byl přisedl, ale vystavit jejímu pohledu svůj nespolehlivý nos jsem se neodvážil. Udivila mě její vizáž – opět se zcela změnila. Po vyhublé tváři z okna Hlavova ústavu nebylo stopy. Viděl jsem plné líce, silný krk přiškrcený límcem, masitá záda napěchovaná do černé košile stejnokroje; basa metr široká, jak praví starý verš. Jak někdo může tak rychle ztloustnout? Uniforma se jakoby scvrkla, svírala tělo v pevných švech. Policistka uvězněná vlastní uniformou. Žena uvězněná vlastním tělem. Před Rozetou byl jeden hluboký a dva mělké talíře. Všechny tři prázdné. A navíc tam měla tři misky. Jednu téměř prázdnou a dvě plné. Vanilkový pudink s malinovou šťávou a šlehačkou. První misku dojedla ve chvíli, kdy jsem ji míjel. Ještě jsem zahlédl, jak ji odsunula stranou a sáhla po jiné. Vypadala nešťastně. Přinutil jsem se jít dál.

Pojízdný pás skřípal do hluku hlasů, špinavé talíře se na něm třásly a tiše řinčely. Představil jsem si, jak všecky odpudivé nedojedky, které odnášel do kuchyňského zákulisí, končí v Rozetiných nenasytných ústech. Rychle jsem vyhlédl z okna po levé straně sálu, abych se uklidnil pohledem na vysoké nebe. Kroužilo na něm hejno krkavců.

Olejář při jídle zavedl řeč na chlapce, po kterých se v předchozím týdnu slehla zem. Jak vyzvěděl od jejich rodičů, bylo jim sedmnáct let a studovali na jazykovém gymnáziu, oba s průměrnými výsledky. V poslední době si byli poměrně blízcí, často se navštěvovali a chodili spolu na koncerty. Policie samozřejmě přišla s domněnkou, že mladíci se domluvili a utekli z domova, ale rodiče to popřeli, neboť rodinné konflikty, pokud se vůbec udály, nikdy nebyly dramatické. Vyšetřovatelé tedy usoudili, že jde o tajný výlet, možná do zahraničí, o kterém rodiče neměli vědět předem. Tomu zas odporovala skutečnost, že chlapci si nevzali žádné osobní věci ani cestovní doklady. Odešli oblečeni do sychravého počasí, ten, co si s sebou vzal skateboard, matce řekl, že má s kamarádem sraz na plácku pod Novou scénou. Doma měl být do půlnoci. Policie prozatím trvala na myšlence tajného výletu; Olejář si vzpomněl, v jaké oblibě byly před nedávnem cesty do Amsterodamu.

Musel jsem namítnout, že to bylo v době, kdy v Praze nebyly tak snadno k dostání drogy. Přerušil mě mávnutím ruky, že to ví taky, ale před těmi lidmi se prý policisté museli tvářit, že se mají čeho chytit. Ve skutečnosti byli bezradní a doufali, že kluci jsou někde na prodlouženém flámu a po víkendu se objeví. Jenže se neobjevili. Pochopil jsem, že jsem se posledně mohl mýlit, když jsem bral jejich zmizení na lehkou váhu.

Zatímco jsme pili kávu, přisedl si k nám hřmotný chlap v bílém plášti a zuřivě zaútočil nožem na plátek tuhého hovězího. Měl kovově lesklé černé vlasy, poněkud mastné, a hustý, staromódní, nicméně úzkostlivě pěstěný knír stejné barvy, s konečky mírně zakroucenými vzhůru. Na nose mu seděl cvikr, jenž by majiteli spolu s bílým pláštěm dodával výraz přísnosti a autority, kdyby chlap nebyl celý ušmudlaný a nepáchl potem. Ze všeho nejvíc působil dojmem, jako by vystoupil ze zahnědlého daguerrotypu pořízeného v devatenáctém století.

Byl jsem si jist, že ho nevidím poprvé, a také on po mně při žvýkání pokukoval jako po někom, koho zná, přestože z toho má pramalou radost. Olejář mi ho představil jako doktora Truga, soudního patologa a univerzitního lektora anatomie. Najednou jsem to měl – vzpomněl jsem si, kde jsem ho viděl. Poprvé jsem ho zahlédl minulé pondělí, když si s takovou neochotou přijel ke Kongresovému centru pro nohy zavražděného Řehoře, podruhé jsem ho potkal v pátek na chodbě Hlavova ústavu. Byl to snad on, kdo pitval toho jednorožce?

Vzpomněl si na mě, uměl se dívat stejně dobře jako já. Ihned se do mě pustil – prý by ho zajímalo, co jsem v pátek v ústavu dělal. Na známého jsem se vymlouvat nemohl, jistě tam znal kdekoho, a tak jsem s kamenným výrazem řekl, že jsem tam sledoval stopu, ale že nemůžu říci jakou, protože je to služební tajemství. Při těchto mých slovech plukovník přimhouřil oči, ale nic neřekl. Vyndal z kapsy saka kapesník a přiložil si ho na pravé ucho. Trug pokrčil rameny a položil mi otázku, při níž mi zaskočil v krku doušek kávy: zda prý ta moje stopa nemá něco společného s rozbitým oknem v pitevně. Střelil jsem pohledem po Olejářovi. Ten, napůl skrytý za saténovým kapesníkem, nepatrně zavrtěl hlavou. Řekl jsem tedy, že o žádném rozbitém okně nevím.

Zatímco Trug jedl, s gustem nás seznamoval s výsledky testu přítomnosti krve na listu pily. Byl pozitivní. Spokojeně jsem se usmál. Olejář, který se pro tentokrát znamenitě ovládal, pouze pokýval hlavou. V pohledu, který mi věnoval, bylo jednak uznání – což mou spokojenost zdvojnásobilo –, jednak ironický úsměv nad mou dětinskou radostí. Když ji viděl doktor, znechuceně se ode mě odvrátil a hovořil už jen s plukovníkem. Je prý rád, že nás potěšil, ale bohužel nás musí i zklamat. Z vlastní iniciativy se pokusil vzorek krve z pily srovnat s krví z nalezených nohou, ale nepovedlo se mu to. Špinavá voda Botiče, plná chemikálií, kov tak porušila, že se stěží dala rozeznat přítomnost čehokoli. Krevní skupina a stáří vzorku jsou však nezjistitelné.

Odpoledne jsem šel navštívit starce, který v úterý telefonoval na policii. Bydlel hned v Lípové, kousek u křižovatky, nad níž se zvedal k tmavnoucímu nebi hranol svatoštěpánské věže.

Muž se jmenoval Václavek a odmítl mi otevřít, protože jsem se neměl čím prokázat. Na radu, aby si mou totožnost ověřil telefonátem na policejní ústředí, nijak nereagoval. Hovořil se mnou skulinou v pootevřených dveřích, zajištěných řetízkem. Nebylo mu pořádně vidět do tváře, čeho jsem si všiml, bylo jen zarudlé olysalé temeno, ohnutý nos, váčky pod zanícenýma očima a svraštělá kůže na vyhublém krku. Byl neochotný a stále opakoval, že všecko už policii řekl. Koruna tam prý nebyla, viděl to na vlastní oči, někdo ji ukradl a pak zase vrátil. Víc říci nechtěl, a kdybych mezi dveře nestrčil nohu, zaklapl by je. Zkusil jsem jeho zmatenou řeč zpochybnit dotazem, co tedy viděl, když tam „ta koruna“ nebyla, ale nedal se nachytat a dál vedl svou, že nic. Na můj poslední pokus něco se dozvědět – zda koruna, o níž mluví, je diadém, o němž mluvil posledně –, zavrčel, že to dá rozum, a vší silou mi dupl na nohu zaklíněnou ve dveřích. Nebolelo to, ale instinktivně jsem ucukl. Přitom jsem nártem zachytil starcův pantofel a vytáhl ho ven. Dveře se zabouchly. Zvonil jsem, ale už neotevřel. Zastrčil jsem pantofel za kliku a rozhovor se svědkem zmizení koruny „patřící nám všem“ jsem vzdal. V duchu jsem spílal plukovníkovi, že mi zadal úkol, který by nesplnil ani sebelepší detektiv.

Jak jsem předpokládal, sníh brzy roztál, ale bylo stále lezavo. Těšil jsem se na vyhřátý pokojík u paní Frýdové a na knihy, do kterých se co nevidět začtu na měkkém koberci. Kdybych tušil, co mě po návratu čeká, byl bych na Prosek tak nepospíchal.

Jen jsem vstoupil do dveří, paní Frýdová mi oznámila, že klíče, kterými jsem si právě odemkl, jí mám do měsíce odevzdat. Stála v předsíni a třásla se jako osika; bylo to z rozčilení, ale v jejích očích jsem zahlédl i strach. Přestože mě ta omračující slova naplnila úzkostí, klidným hlasem jsem ji požádal, ať mi to vysvětlí. Sedli jsme si v maličkém obývajícím pokoji, kam jsem vcházel jen zřídka. Nad televizí, schovanou pod háčkovaným přehozem s motivem růží a granátových jablek, visel začernalý krucifix.

Paní Frýdové přeskakoval hlas. Ukazovala do chodby, na dveře mého pokoje, zapřísahala mě při všem, co je mi svaté, abych tu věc vyhodil. Nechápal jsem, co tím myslí. Tu ďábelskou kytku, vřískala má domácí a v jednom kuse se křižovala. Dovtípil jsem se, že mluví o mé divoké vinné révě, a musel jsem se pousmát. Řekl jsem, že pokud jí na mně vadí jen tohle, odnesu rostlinu do smetí a tím se to vyřeší. Ale vrtěla hlavou a nepřestala, ani když jsem jí nabídl, že jí o pět set korun zvýším měsíční nájemné. Jen ji to urazilo a ještě víc zatvrdilo. Spustila, že ze mě nikdy nic pořádného nebude, že u ničeho nevydržím, nedostudoval jsem a ani policajti mě nechtějí, neumím si najít práci, a jak mě tak pozoruje, možná ani nechci. Namítl jsem, že mě k policii na zkoušku přijali zpátky a že mě zaměstnávají i jinde. Ale jako bych nic neřekl. Dlouho prý mlčela a modlila se za mě, ale že začnu s čarodějnictvím, to by ode mě nečekala. Naříkala, že si hřála na prsou hada a že taky mohla skončit rozsekaná na kousky. To mě dopálilo, a zároveň jsem se bavil. Někde hluboko uvnitř jsem se rozesmál zoufalým smíchem – zločinci mi vyhrožují zabitím, můj zaměstnavatel mě nebere vážně a moje domácí? Ta ze mě má smrtelný strach! Řekl jsem, že slyší trávu růst a podle sebe soudí druhé.

Dosud jsem žil v domnění, že moje domácí je výstřední, ale rozhodně milá osůbka, a nikdy by mě nenapadlo ublížit jí jediným zlomyslným slovem. Přece jen se ve mně za ta léta musela nashromáždit averze, o níž jsem neměl tušení. Její nenávist mě ranila a já hlupák ránu vrátil.

Chtěl jsem se omluvit, ale už bylo pozdě. Moje replika, zdálo se, ťala do živého. Z paní Frýdové se najednou stala politováníhodná stařena. Ztěžka dýchala a poulila na mě své krátkozraké oči, kostnatou dlaň přitisknutou na vrásčitý krk. Pak se to z ní začalo valit: Je to se mnou zlé, řekla, protože „ta kytka“ nebyla včera ráno ničím jiným než uschlou révou, a dnes odpoledne, když ke mně šla otevřít okno, ji málem ranila mrtvice: sápaly se po ní šlahouny jako chapadla příšerné chobotnice, ne, nemám ji přerušovat, ona tu rostlinu zná a měla podniknout příslušné kroky, už když jsem si ji přinesl; utrhl jsem ji na stráni pod Karlovem, kde se po staletí páchal smrtelný hřích smilstva a kde vraždy bývaly na denním pořádku, na zlověstném místě, kde čarodějnice slavily sabat a rejdily tam na černých kozlech se zelenýma očima; a všude tam, kde se děly tyto nechutnosti, vyrostla vousatá réva, Bůh tak potrestal nečisté město a nedej, Pane, aby z toho vzešly hrozny, protože by nabobtnaly a praskly a vyvrhly na svět ďáblíky nakažené morem; ti by pak zamořili město a zahubili v něm všecko živé.

Co jsem na to měl říct? Zvedl jsem se a odešel do svého pokoje. Tam mi padl zrak na podivná bílá vlákna visící z květináče. Opravdu už spadala až na zem a nevypadala nijak vábně, ale rozhodně po mně nenatahovala žádná chapadla a ani jinak nehrozila zákeřným zabitím. Prohlédl jsem si je zblízka u okna, v našedlém odpoledním světle. A tu jsem zjistil, že k révě vůbec nepatří, neboť rostlina uhynula. Šlahouny vyrůstaly ze stonku, ale byli to parazitníci podobní námelu, možná že stejně jedovatí. Tak přece jen nějaká plíseň – když jsem si přičichl, ucítil jsem penicilin. Rostlinu jsem vlastně zahubil já: do zamřelého prostředí panelového domu jsem přinesl kousek středověku. Romantické myšlenky mívají truchlivý konec.

Sbalil jsem si věci, vešly se do dvou kufrů a jednoho batohu. Všechny knihy jsem naráz odnést nemohl, a tak jsem je naskládal do skříně a sdělil paní Frýdové, že si pro ně do týdne pošlu. Už se trochu uklidnila a dokonce připomněla, že mě nevyhazuje, ale dává mi měsíční výpověď – vždyť kam bych taky šel? Ona rozhodně nepatří k těm, co vyhazují nájemníky na ulici.

Během balení jsem přemýšlel, na koho se obrátit. Nejprve zkusím Netřeska, potom Gmünda. Vytočil jsem profesorovo číslo, ale jakmile se ozval tón, položil jsem sluchátko. Představa, že bych přespával na lehátku někde v komoře či v kuchyni v těsné blízkosti Lucie, jejíž kroky a hlas bych stále slyšel z vedlejšího pokoje, byla nesnesitelná. Jak dlouho by takové soužití vydrželo? A jak by muselo skončit?

Vytočil jsem číslo hotelu Bouvines a okamžitě se dovolal. Než jsem se stačil ohlásit, oznámil mi hlas, že jsem se dovolal na informace o odjezdu vlaků, ale protože mají rozbitý telefon, nemohou mi je poskytnout. Pak dotyčný zavěsil. Nepochyboval jsem, že to byl Prunslík. Vytočil jsem číslo znovu a chystal si nadávky, ale tentokrát se ozval Gmünd.

Vyložil jsem mu svou situaci. Bez zaváhání řekl, že mě očekává ve svém apartmá. Dává mi k dispozici pokoj, kde budu moci být až do ukončení naší spolupráce. Do té doby se mi s Raymondem po něčem poohlédne.

Nemohl jsem mu ani poděkovat – jednak se mi nedostávalo slov, jednak jsem nechtěl, aby slyšel, jak se mi svírá hrdlo pohnutím.

Loučení s paní Frýdovou netrvalo než okamžik. Chtěl jsem jí podat ruku, ale protože jsem v druhé držel nešťastnou vousatou rostlinu, vyděšeně uskočila a zavřela se v obývacím pokoji. Přes dveře jsme se domluvili na odvozu mé knihovny. Navrácení zbytku nájemného jsem nežádal, nestálo to za to, listopad byl pomalu u konce a za prosinec jsem ještě nezaplatil. Prosincové účtování mě čekalo někde jinde.

Klíče jsem jí nechal na botníku. Než jsem za sebou zaklapl dveře od bytu, zaslechl jsem od ní slib, že se za mě bude modlit.

Rostlina, kterou jsem si troufl přesadit z Nového Města na Prosek, se mi náležitě pomstila: připravila mě o střechu nad hlavou. Před domem jsem ji vyhodil do popelnice. Plechové víko se za ní zavřelo s úpěním, které se rozlehlo zšeřelým sídlištěm jako volání o pomoc.

Byl jsem volný.

XVII

Zemřeli šeredně, neb smrtí ošizenou:
chytli se do ok spletených z drsných křiků
(svých vlastních křiků)

— R. Weiner

Hustou ranní mlhu rozfoukal polední vítr ze severozápadu, v pravidelných intervalech doprovázený přeprškami. Kam se poděly barvy podzimu? Nepřízni počasí čelily větve kaštanů na Dobytčím trhu – Karlově náměstí – se stoickým klidem, nemajíce už co ztratit, a záplavy tlejícího listí už čtvrtou neděli proměňovaly park v rozlehlý zanedbaný rov. V posledních listopadových dnech zjednali nápravu páni radní, již se probudili z podřimování, v kterém se cvičili na zimu, a zverbovali armádu bezdomovců, aby vysmýčila každý kout. A tak zůstala měšťanům na odiv zabledlá tráva mezi stromy a ztuchlá, vodou nabobtnalá prsť, a v ulicích pak pár posledních lístků, zlatých tolárků, vytrousených na dlažbu jezdcem, jehož kůň nad ránem procválal městem. Ale poslední hýření barev při úklidu listí mě okouzlilo, vesty pracovních čet zářily do mlhy jako světlušky, jež se na svatojanském sněmu uradily prosvítit se podzimem.

Ani Resslova ulice, na nadílku odstínů chudá, nezůstala tentokrát na ocet. Jedno ráno se tu objevila blikající žlutá světla obklopená červenobílými závorami, a nikdo nevěděl, co znamenají. Provoz se nejprve zpomalil a potom rozfázoval do pravidelného popojíždění a zastavování. Posádky za okýnky vozidel to nelehce nesly – kdo by chtěl poslouchat další semafor? Ale proud byl otevřen jenom jeden, střídání nevyhnutelné. Zato já jsem se zaradoval, neboť překřížit tuto děsivě přímou, vražedně rychlou ulici bude od nynějška hračka. Jen bude nutné držet si před tváří kapesník; pomalu jedoucí automobil sice zabíjí pomaleji než automobil v plné rychlosti, nicméně je v této činnosti soustavnější a zcela neúnavný.

Příčinu částečné uzavírky jsem se dozvěděl z večerníku: způsobila ji avie plně naložená bednami s ovocem a řezanými květinami, která se před kostelem svatých Cyrila a Metoděje propadla do vozovky a zůstala v ní vězet do půli kol. Řidič se závozníkem hned vyskočili ven, první šel umístit výstražný trojúhelník, druhý utíkal do vestibulu metra zavolat nehodovou pohotovost. Měli velké štěstí. Když se první muž otočil, avie byla pryč. Jeho kolega ho zastihl, jak s trojúhelníkem v ruce civí do kráteru a zalyká se smíchem.

Mé řešení záhady fotografií zaslaných na policejní ředitelství nebylo nikdy definitivně potvrzeno, věc byla odložena ad acta — alespoň navenek. Tiše se pátralo dál.

Z výsledku porady kriminalistů zabývajících se novoměstskými vraždami, kde jsem svou hypotézu přednesl, bych byl na tak chladné chování police nehádal. V tu chvíli to pro mě vypadalo lépe, všichni mi naslouchali a brali mě vážně, když mi náčelník dal nakonec za pravdu, ostatní se přidali. I kapitán Junek jako poslední skeptik, který odmítal připustit, že by se z jakékoli mé iniciativy mohla policie nadít prospěchu, musel nakonec uznat, že toto vysvětlení jako jediné posouvá případ o krůček dál. Přesvědčil ho zprvu bezvýznamný, posléze klíčový nález, který se díky jednomu horlivému pochůzkáři dostal nejdřív do služebny a následně na Olejářův stůl: jedna polovina skateboardu. Strážník ji nalezl u postranního vchodu do chrámu svatého Štěpána.

Jestli pro ně ne, pro mě to důkaz je; řekl jsem jim to. Mrtví na fotografiích jsou dva zmizelí mladíci, po nichž se řadu dní marně pátralo. Byli zavražděni za hloupost, nicotnůstku, jakou by jejich rodiče vyřešili políčkem nebo odepřením kapesného. Ti dva desperáti však nastříkali svůj rebelský výkřik na posvátnou omítku, a za zhanobení se odjakživa platí vysoké pokuty. Ten, co měl nápis na svědomí (na snímku vzadu), byl svlečen donaha a od hlavy k patě pokryt týmž svinstvem, jakým znečistil kostelní zeď. Kůže se dusila pomalu a dlouho, utrpení muselo být strašlivé. Nádobku od barvy mu patrně vtloukli do úst ještě zaživa. Druhý hoch (ten, co odešel z domova s pojízdným prkénkem v podpaží), nejspíše kryl prvnímu záda a byl za to potrestán mírněji — smrtí rychlou a méně útrpnou; v obličeji měl netečný výraz. Jeho mrtvola (na obrázku vpředu) však nebyla zohavena o nic méně než kamarádova: do rozpáraného břicha mu vrazili polovinu skateboardu. Celý by se tam, jak soudím, nevešel. To, co se viditelně nořilo z rány, byla ocelová osička se zeleným kolečkem. Nalezená druhá polovička prkénka měla kolečka stejné barvy.

Podle zubatého okraje lomu nebyl skateboard přeříznut vejpůl, ale přeražen. Posloužil vrahům jednak jako stopa, kterou za sebou nechali pro policii, jednak jako výstraha všem dalším útočníkům na chrám Páně – v případě, že se velitelství rozhodne zločin zveřejnit. Stejnou funkci měl onen tajuplný kruh u počmárané zdi. Symbol moci, jež nechala kostel postavit a dodnes jej chrání: královská koruna. Proto byla sňata ze špičaté věže a proto do ní byl surově vpleten člověk, jenž vztáhl ruku na budovu, kterou nestavěl.

Jak strašná spravedlnost! Ale jak…

Ne. Ne, pryč s tak nelidskou myšlenkou.

Vzpomeneme-li si na způsob provedení předchozí vraždy, není těžké si představit uskutečnění ani tohoto krkolomného kousku. Jak víme, měli k dispozici pojízdný jeřáb, který nejprve poskytli policii jako jedno z vodítek, a pak, když se náhle naskytla příležitost znovu jej využít, ho zase ukradli. O Pražanech je známo, že si svého města pramálo hledí a kromě zaneřáděných ulic si všimnou sotva čeho; ostatně chodit se zakloněnou hlavou a obdivovat fasády, římsy a karyatidy se tu skutečně nevyplácí, jak zjistil mnohý cizozemec uvyklý na čisté chodníky. Není divu, že zmizení diadému ze svatoštěpánské věže si jako jediný všiml penzista z domu odnaproti. Jeho svědectví, na poslech zmatené a ublekotané, nyní přesně zapadalo do rekonstrukce.

Jak si vysvětlit zločin na dvou nezletilých? A co měla znamenat jeho přemrštěnost? Tohle: přehnanost a divadelnost dávala novoměstským vraždám společné jméno. Nevěděli jsme přesně, jak toto jméno zní – msta? trest? zastrašování? –, ale měli jsme aspoň něco: vraždy (a jeden pokus) jsou pojímány jako estetický spektákl a dochází k nim v blízkosti novoměstských kostelů či přímo na jejich posvátné půdě.

Jak už jsem řekl, má úvaha udělala dojem. Junek zaujatě mhouřil oči a nenápadně stahoval ústa, jako by kousl do něčeho kyselého a nechtěl to na sobě dát znát. Ostatní, které jsem znal jen od vidění, si mlčky dělali poznámky. Rozeta se usmívala jedním koutkem úst, jako by byla na lehkých pochybách, co se týče mého zdravého rozumu, a když jsem skončil, zvedla i druhý koutek a její dlaně němě zatleskaly. Potom poklepala nehtem na náramkové hodinky a nenápadně kývla hlavou. Došlo mi, že se mnou chce mluvit. Ona! Se mnou! Vyprahlo mi v krku, veškeré vlhko z úst mi záhadným způsobem stouplo do očí. Nemohl jsem promluvit, nebyl jsem schopen ani jediného gesta. Zmocnila se mě prudká závrať. Vší silou jsem se opřel o stůl, který se se mnou bláznivě roztočil po kanceláři, zatímco ostatní si ničeho nevšímali a seděli jako přikovaní.

Olejář byl celý pryč rozčilením. V uších mu bublalo jako v sopečných kráterech, sotva si u nich stačil měnit čisté kapesníky, sykaje bolestí. Než schůzku rozpustil, požádal mě, abych ještě chvíli setrval. Pak, když jsme osaměli, se otázal, zda se od nového roku nechci vrátit k policii. Odvětil jsem, že si to musím rozmyslet, a zachoval jsem kamennou tvář. Pod touto maskou jsem jásal.

Rozeta čekala před domem; tělnatá dívka v bledém baloňáku a květovaném šátku nemódně uvázaném pod bradou. Její dochvilnost mi zalichotila, byl jsem to já, kdo se omlouval za zdržení. Musel jsem křičet, vítr mi odnášel slova někam ke Karlovu, chvíli nás plácal po zádech a chvíli nás fackoval, lomcoval uličními lucernami. Schovali jsme se v nedalekém hostinci a za chvíli si hřáli dlaně o hrnky s grogem.

„Proč ses tak díval?“ začala hlasem, který byl oproti pohledu, jakým mě oblažila na poradě, překvapivě studený. „Jistě jsi jim něco zatajil, viď? Řekni mi to.“

„Já? Ty ses dívala. A nevím víc, než jsem pověděl. Chtěla ses se mnou sejít, abys ze mě tahala rozumy?“

„Hlupáku. Chci ti něco říct. Možná jsi taky v nebezpečí, mám o tebe strach.“

„Opravdu? Nic krásnějšího jsem v životě neslyšel. Prosím, zopakuj to.“

„To není žert. Poslechni, nevím, co sis o mně vysnil, a je mi to jedno. Jenom se ve mně nepleť, uškodí to tobě, ne mně. Ten obraz, který sis o mně vykreslil, je nejspíš falešný. V nic nedoufej, jenom by ses klamal.“

„Nemám v nic doufat? V nic? V takovém stavu už jsem byl a horší neznám. Ale třeba se pleteš ty ve mně. Vždyť o tobě nic nevím. Jenom mi na tobě některé věci nejdou dohromady.“

„Tak je nech být. Na mně nezáleží.“

„A na kom tedy?“

„Sám jsi řekl, že o mně nic nevíš. Zůstaň při tom. Co by ses dověděl, by se ti pramálo líbilo. Nejsem krásná. Nejsem vzdělaná. Nejsem zajímavá.“

„To jsi mi přišla říct? Když si dovolím nesouhlasit, přijmeš to jako poklonu?“

„Trapnosti. Mluvíš jako ten pitomec Záhir.“

„Proč ty nadávky? Podívej – vůbec nerozumím, proč jsme tady. Myslel jsem, že sis se mnou dala rande, ale vlastně jsem tomu moc nevěřil. Nevím, kdo jsi, co od tebe očekávat.“

„Aspoň mi odpusť. I to, co se třeba nestane. Aspoň doufám. Nemůžu ti to vysvětlit, aspoň zatím ne. Jestli k tomu má dojít… já tomu nezabráním. Ale nezahubí tě to, pokud tomu necháš volný průběh. Potom půjde jen o zvyk.“

„Čemu mám nechat volný průběh? Na co si mám zvyknout?“ Nevěděl jsem, o čem mluví, a způsob její řeči mi drásal nervy. Sice jsem nepočítal s milostným vyznáním a ulevilo se mi, když jsem od ní nic takového nezaslechl, ale její slova mě popudila.

„Byla jsem v podobné situaci. Bydlím u něj, ale to neznamená, že jsem jeho služka nebo poskok. Nic mu nedlužím, ani on mně. Já sama se rozhodnu, jak si zařídím život. Zatím mi to vyhovuje takhle.“

„Já ti přece nic nevyčítám, jak bych mohl? Vždyť co je mi do –“

„Správně, vůbec nic,“ přerušila mě. Chtěl jsem říct, že jde o omyl a že by mě ve snu nenapadlo dívat se na ni skrz prsty jen proto, že bydlí v Gmündově apartmá, ale nedala mi příležitost. Její následující otázka mi málem vyrazila dech.

„Odkdy nás špehuješ?“

„Já že špehuju?“

„Prunslík tě posledně viděl v zahradě u Kateřinek, když jsem tam byla s Matyášem.“

„Tak Prunslík! Ten ničema. Jeho ses nezeptala, co tam dělal?“

„S ním si to vyřídím, do toho se plést nemusíš. A do mé koupelny už nechoď.“

„V Bouvines se ještě nevyznám. Ty dveře jsem otevřel náhodou.“

„Ale zůstals u nich nějak dlouho.“

„Dlouho? Asi ano… Ten turecký stan nad lázní… a to železo…“

„Divil ses, jak vypadám?“

„Zůstal jsem jako omráčený. Bylo to… Bylo to všecko krásné.“

„Takové zážitky si nech pro sebe. Sama nevím, co si o Matyášovi myslet, možná od něj už zítra odejdu.“

„Proč? Co je mezi vámi?“

„To bych ti neřekla, ani kdybych to věděla. Jestli to všecko vydržím a ty se osvědčíš, dozvíš se to sám.“

„Jak se mám osvědčit? V čem? A co z toho budu mít?“

„Možná se najdeš, to je ti málo? Jako já jsem se našla. I když nevím… Matyáš ti v tom pomůže, jako pomohl mně. Byla jsem na tom hrozně. On mě z toho vytáhl.“

„Vytáhl mě z jámy zmaru, z tůně bahna, postavil mé nohy na skálu, dopřál mi bezpečně kráčet. Žalm číslo 40, ještě jsem to nezapomněl.“

Prudce se zvedla, věnovala mi krátký, nečekaně vlídný úsměv a odešla. Nápoj, kam si nasypala čtyři sáčky cukru, ani neochutnala. Napil jsem se. Jak se dalo čekat, grog byl nechutně přeslazený. A přece mi zachutnal víc než ten můj. Usrkával jsem z něj, znovu přemílal Rozetina slova a hledal v nich ten či onen jinotaj. To odpoledne jsem žádný nenašel.

První prosincový týden jsem prožil v dobré náladě. Opět jsem se potuloval po milovaných zákoutích města a město mne přijímalo do své náruče, předvádělo mi málo známé skrýše a prozrazovalo tajnosti svých slavných dějin, kdykoli jsem si vyvzpomněl měkce v nich spočinout. Ovzduší bylo průzračné, lehce mrzlo a napadl druhý sníh, který se držel déle než první. Proměnil uřvané ulice v tiché koridory vedoucí do neznáma, zázračně vyčistil nároží a prosvětlil ústí pasáží, vdechl městu laskavost k jeho nehodným obyvatelům. Bílé pokrývky na střechách gotických kostelů a stříškách barokních půd upomínaly na obrázkové knížky čtené v dětství. Stejná peřina přikryla Prahu před sto lety, třemi sty lety, šesti sty lety a dřív. Život pod duchnou se vlekl stále stejně pomalu, nejrychleji se Prahou proháněly saně.

Mrtvoly mladíků od Svatého Štěpána se nenašly. Jediným stínem na těch bělostných dnech byl telefonát od Záhira. Stavitel mi pogratuloval ke změně bydliště a oznámil, že už mě nebude potřebovat, protože nad jeho životem bdí čtyřiadvacet hodin denně policie. Chtěl, abych si z toho nic nedělal a bral to z té lepší stránky – když jsem mu dělal ochránce já, bál se o mě ještě víc než já o něj, teď jde však opravdu do tuhého – dostal dlažební kostku; ano, stejnou jako ti druzí, ano, taky zelenou, ne, nic mu nerozbili, zabalenou jako spěšný balík ji dostal poštou.

A stejnou poštou dostal ještě něco: strach.

Sdělil jsem mu velkou novinu, že sám opět brzy obléknu uniformu a možná se mi znovu dostane do rukou. I z telefonního sluchátka bylo patrné, jak ho to zaskočilo; věděl jsem, že mě za dobrého policistu nepovažuje – poté jak jsem se mu minule ztratil. Rychle mi sdělil, že s ním nyní bude spolupracovat Rozeta. Když jsem mlčel, zeptal se, co na to říkám. Ale mlčel jsem dál. Bodalo mě v hrudi, jako by mi v ní někdo zapojil elektrický šicí stroj. Popřál jsem Záhirovi, ať mu to s Rozetou vyjde, a hádal, jak se při tom vychloubání tváří: jistě pomrkává zvlhlýma očima a oplzle se usmívá. Z toho mi nebylo příjemně, ale trudné myšlenky na Rozetu svíjející se v jeho objetí zahnala veselá představa, jak mu spadne čelist, až jí pod sukní nahmatá železné spodní prádlo. To mě rozesmálo. Špatně to pochopil a začal mi vykládat, jak od začátku věděl, že ona je na mužské, co se vyznají ve světě. Abych změnil směr hovoru, otázal jsem se, jestli má kromě onoho poštovního varování důvod obávat se o svou bezpečnost víc než dřív. Neochotně řekl, že ho asi někdo sleduje – to je ten pravý důvod, proč chce, aby nad ním bděl profesionál. Doporučil jsem mu kapitána Junka, i když jsem nezapomněl, že mě před ním jednou varoval. Opět jsme si nerozuměli. Pochopil to tak, že mu chci rozmluvit Rozetu. Rozloučil se a nechal pozdravovat rytíře z Lübecku; titul vyslovil se zřetelnou ironií a první část jména záměrně zúžil a protáhl, takže v něm zaznělo německé slovo Liebe. Tušil snad něco o podivném vztahu mezi těmi dvěma? Nakonec, než položil sluchátko, ještě přihlouple zašvitořil, že pro jedno kvítí slunce nesvítí a ať mě nenapadne skákat z Nuselského mostu, neboť zná romantičtější místa: třeba Petřínskou věž. Chtěl jsem mu ještě říct, aby spoléhal raději na sebe než na policii, ale sluchátko bylo už hluché. Hluché jako inženýr Záhir.

Gmünd, aspoň jak se mi zdálo, měl z mé znovunabyté důvěry u policie upřímnou radost. I Prunslík se ke mně ve vestibulu hotelu měl a třásl mi rukou jako pomatený. Jeho slova mě jako obvykle zmátla – řekl, že stará láska nerezaví a i on je vždycky radši, když mě má na očích. Jeho společník mi však blahopřál jaksepatří, pozval mě na okázalou večeři do jakéhosi klubu a zmínil se, že se blíží den, kdy na mou počest uspořádá večírek.

Vyžádal si mě u Olejáře ještě na jeden dva týdny, dokud nebude hotov se svou prací, kterou se nyní pokusí uspíšit. V této době jsme navštěvovali novoměstské kostely každý den. Nejčastěji jsme byli ve Svatém Štěpánu a v Apolináři. On zakresloval, počítal a měřil, já jsem bloumal od jednoho oltáře ke druhému a po očku pozoroval Rozetu. Chovala se, jako bych tam nebyl.

Tehdy jsem se podruhé podivil výrazu Sedmikostelí, které přede mnou Gmünd vyslovoval čím dál tím častěji, aniž by mi vysvětlil jeho význam. Poprvé jsem se ostýchal zeptat se a nyní bylo na přímý dotaz pozdě. Domníval jsem se, že mluví o nějakém městě v zahraničí, jehož architekturou se inspirují jeho plány; samozřejmě mi přišlo na mysl uherské Pětikostelí. O to více mne překvapilo zjištění, že Sedmikostelí má být lokalita česká, dokonce pražská. Jediný podobný název, o kterém jsem kdy slyšel, bylo malostranské Pětikostelní náměstí a stejnojmenná ulice, jméno vzniklé po domu U Pěti kostelů. Už dávno se od něho upustilo, snad proto, že vzniklo omylem; v onom tmavém koutě pod hradčanským svahem nikdy tolik kostelů pohromadě nestálo. Pokaždé, když se rytíř o Sedmikostelí zmínil, zatoužil jsem dovědět se o tom záhadném místě víc. Nakonec jsem si jakýs takýs obrázek udělal: Sedmikostelí vyznačovaly jednak určité chrámy Nového Města pražského, vesměs postavené na popud císaře Karla IV., některé jím přímo založené (ať už na místě starších kostelů románských, nebo na nových parcelách), jednak oblast vyznačená spojnicemi mezi těmito svatostánky. Užasl jsem, že se téměř do puntíku shoduje s mou nejoblíbenější lokalitou. Hloupé bylo, že jsem jednotlivé chrámy nedokázal určit. Tak například Panna Marie na Slupi: na pohled bezvýznamný kostelík krčící se na okraji, navíc s propachtovanou východní liturgií. A přece o tuto stavbičku jevil rytíř Gmünd neobyčejný zájem a zahrnoval ji do svých plánů, kde, jak jsem brzy zjistil, hrály stejně významnou roli kolosy jako Emauzy nebo Karlov. Tam jsem s ním zatím nebyl ani jednou. Jistý jsem si byl též Štěpánem a Apolinářem, ty k Sedmikostelí neodmyslitelně patřily, váhal jsem ovšem u Kateřiny, která oproti ostatním nebyla v minulém století romanticky regotizována až na zvonici, která jediná zbyla z její původní podoby. I tak dával součet svatostánků pouze číslo šest, a rytíř přece hovořil o Sedmikostelí. Hodlá snad přibrat ještě Svatého Jindřicha, tázal jsem se sám sebe, anebo to bude spíš Martin? A Petra vynechá? Co Panna Maria Sněžná? Co Svatý Václav na Zderaze? Úchvatný gotický sloh, jemuž jsem pod Gmündovým vlivem začal vášnivě propadat, tyto kostely pro jeho seznam staveb crème de la crème nesporně kvalifikoval, ale zrazovala je jejich lokalita, která, jak jsem vyrozuměl, není dostatečně magická. Nemyslete si, povzdechl si jednou rytíř, Petrská čtvrť či okolí Svatého Lazara mě nesmírně lákají, ale je dobré znát hranice svých možností. Pomyslel jsem si, že já své znám: sám se sedmého chrámu Horního Nového Města pražského, Gmündova kouzelného vrchu, ještě nějakou dobu nedopátrám.

XIX

Odneste hodiny!
Čas sám mi v srdci bije.

— K. Kraus

Býval jsem vzorem nehybnosti. Visel jsem v prostoru a vpisoval do něj svůj nehybný skok, rozrážel jsem tělem vzduch a pouštěl dolů na ty maličké svou němou hrůzu. Věděli, že jim neublížím, nemoha se vzdálit z místa, jež mi bylo určeno, a přece se s pláčem schovávali v máminých sukních. Bylo to mé skromné povyražení. Po letech mě za to stihl trest: přitáhli smrtonoši v železných kloboucích a vestách ušitých z kněžských ornátů, shodili mne do hlubiny a roztloukli na padrť, rozdrobili mě na střelivo pro své pojízdné praky zdobené rudým kalichem v černém poli, korouhvemi rabiátů a bratrovrahů. Velmi se báli mě a mých bratří, proto nás zničili. Jejich víra byla scestná. Jediné, co po mně zbylo, je vyprávění, a slyší je pouze ti schopní a ochotní naslouchat.

Byl jsem součástí nosného a opěrného systému, měl jsem tu nejdůležitější funkci, odváděl jsem ze střechy vodu. Kdyby mě nebylo, protrhla by krovy a zaplavila kostel.

Vtékala do mě vzadu, prýštila vpředu. Takto podivně mnou proudila a já byl na to hrdý. Prskal jsem dál než moji kamenní bratři a byl jsem ze všech nejšerednější.

Mé tělo trčelo kupředu, z té hloubky dole mne jímala závrať, a tak jsem se raději díval před sebe. Také pohled vzhůru mi naháněl strach – nejsem z těch, kdo ho jsou hodni. Ale mé oči ho byly schopny, a kdo by vám tvrdil, že ne, je sprostý lhář. Strměla nade mnou široká špice a ještě dvě menší po stranách, všechny tři dávaly městu na paměť, kam obracet zrak.

Měl jsem na starost vodu z prostřední střechy, jejích severovýchodních stěn. Hnal ji ke mně kamenný žlab, vestavěný do římsy nad žlutým zdivem. Občas se ke mně dostalo pár kapek z jihozápadní části; neodmítl jsem a půvabným obloukem je ze sebe vyvrhl, jak velí francouzský mrav.

Ať jsem si málem oči vykroutil, sebe sama se mi nikdy spatřit nepodařilo. Tím líp pro mě – nebyl jsem krasavec. Z pohledu na dva nejbližší z mých sedmi bratří jsem hádal na zubatý dračí hřbet a protáhlé tělo se zakrnělými prackami složenými na prsou a ostnatým ocasem stočeným do ďábelské šestky. Viděl jsem však dvojici dlouhých zahnutých rohů, bodajících přímo dopředu nad protáhlý ohrnutý rypák se špičáky čnícími z otlemené huby.

Onoho rána padal stříbrný déšť. Voda byla studená, chladila jícen a patro, měl jsem jí plnou tlamu a chrlil bez ustání. Mraky stály vysoko a provazce vody nebyly hustě spletené, viděl jsem jimi do daleka. Slyšet však bylo zle; z podkroví za mnou se od kuropění ozývalo bušení kladiv a rány dlát do kamene. V hloubce pode mnou klečel v trávě řemeslník a leštil těžký opracovaný kámen, jeden z tisíce pro nový klášter vyrůstající pod kostelem. Muž pro samou práci zapomněl na svět a Bůh za to ztrestal jiné. Přihodilo se to tak:

Na Větrníku, kam jsem měl přes rajský sad navěky upírat své zvědavé oči, se znovu stavělo. Tamní kostel stál déle, ale na rozdíl od našeho mu dlouho chyběla střecha. Nyní byla skoro hotová, otočná ramena dvou šibenicových jeřábů, velkého a malého, se zastavovala jen od setmění do svítání a o nedělích.

V ten čtvrteční den se však zastavila hned poté, co se staveniště začalo hemžit řemeslníky. Kde se vzal, tu se vzal, u kostela se objevil hnědý kůň a na něm herold s jasnou zástavou. Postavil se ve třmenech, jeho ruka se rozmáchla v přehnaném gestu. Hlas ke mně nedolehl, ale ještě nedomluvil, když kolem propukl zmatek. Zedníci, kameníci a pokrývači pobíhali sem a tam, jedni se převlékali do čistého, jiní se pádili umýt ke kádím přivezeným od Botiče. Nestihli to. Herold se hbitě sesmekl z koně, poklekl na jedno koleno a sklonil hlavu. V tu chvíli se od žluté omítky presbytáře odrazil tmavý stín jezdce, jenž objel kostel od jihozápadu, zničehonic se vynořil zpoza věže a minul tři opěráky zpola zastřešené lodi. Jeho postava byla vysoká, ale nehezky přihrblá. Z ramen mu splýval dlouhý těžký plášť na cesty, tmavězelený, dle matného lesku sametový, na hlavě mu seděl široký věnec ze srsti stříbrné lišky. Vlasy pod ním byly víc šedivé než hnědé. Řemeslníků si nevšímal – ti jen neochotně uhýbali před jeho vysokým, pomalu kráčejícím koněm, a pak sinalí, jako podťatí padali do rozmoklého drnu. Díval se nahoru, a to se zřejmou bolestí; celý byl vykroucen do strany. Před jeho koněm poklekl člověk, kterého jsem znal: mistr naší i jejich stavební huti, malý tlouštík v černém, s černou čapkou v sevřených dlaních. Něco jezdci říkal, rozrušený, a nemýlil-li mě zrak, poněkud zkroušený. Pán nad ním mávl rukou – tak, aby to vypadalo jako blahosklonné pokývnutí. Mistr před ním padl na tvář.

Najednou hrbatce obklopil chumel pestře oděných rytířů a chvíli ho nebylo vidět. Nato se z jejich středu vynořila koňská hlava, za ní liščí čelenka, nakonec rozezlená tvář. Jezdec zamířil rovnou ke mně… přímo k našemu kostelu. Nikdo si ho netroufl následovat.

Zatímco u Apolináře se shromažďovala karavana dvojích koní, jedněch s rytíři v sedle, druhých obtěžkaných nákladem, a také červených, modrých a bílých nosítek a velkých, plně naložených žebřiňáků o čtyřech, šesti a osmi kolech, jezdec pobídl koně do mírného klusu a navzdory udiveným pohledům z davu u kostela bezstarostně projížděl sadem a vinicí po pěšině, kde se svah ostře lámal a prudce spadal k novému servitskému klášteru na Slupi, který často velebili tesaři. Zatáhl za otěže a naklonil hlavu; zdálo se, že poslouchá. Nejspíš mu vítr donesl k uším pravidelný tlukot z těla našeho chrámu. Vypadal zaujatě. Pobídl koně k cvalu.

Kameník, který se od rána lopotil přímo pode mnou, si ničeho nevšiml. Jezdec se k němu přiblížil zezadu, s úsměvem ve zjizveném obličeji mu nakoukl přes rameno a pomalu, naučeným, leč opatrným pohybem vyvlékl nohy z třmenů a sestoupil na zem. Udělal pár krůčků – těžce kulhal. Kdyby nezaržál kůň, kameník by o něm nevěděl. Takto zvedl oči a nato se palicí strefil přímo do palce. Viděl jsem, jak to v davu, který výjev sledoval z druhého kopce, zašumělo. Shrbený muž se pobaveně usmíval, zaváhal, znovu se zaposlouchal do zvuků vycházejících z kostela, a než prošel portálem, sňal z hlavy čelenku ze stříbrné lišky.

Nevím, co se událo uvnitř. Bouchání ustalo a hrbáč se vyřítil ven bez čelenky a rudý ve tváři, jako by úplně zapomněl kulhat. Do sedla se vyšvihl jako mladík, ale jakmile se v něm chtěl narovnat, zkřivil tvář a zůstal ohnutý. Pobídl zvíře zlatými ostruhami a vjel s ním do vinice. Hnal se dolů ze stráně jako smyslů zbavený. Jízda u Svatého Apolináře se vyrojila jak hejno vos a řítila se vstříc hrbáčovi. Současně se pohnuly vozy a nosítka směrem k nové ulici, mírně se svažující od kapitulního domu.

Na otočném jeřábu, stojícím asi tucet sáhů od kostela, oběsili nazítří jistého šlechtice a s ním dva kameníky. To oni pracovali v našem kostele. Řemeslník pode mnou se nechal vytrhnout od práce a se sepjatýma rukama hleděl na smutné divadlo. Když bylo vykonáno, nahlas si povzdechl a já jsem v těžkém tichu dobře slyšel jeho slova: „Nešťastný pán, jenž tresce své nejvěrnější.“

„Dál!“

Skláněl se nade mnou a svíral mi svými medvědími tlapami ramena. Třásl se po celém těle, svaly v masitých pažích mu škubaly nervozitou, dýchal rychle a přerývaně a široká ústa se kroutila v šklebu nevídané úzkosti. Byl vztekem bez sebe, až jsem se děsil, že mě co nevidět rozmačká nebo mnou mrští o podlahu. Největší strach naháněly jeho oči: oproti oživlému a napjatému, rozčilením vibrujícímu tělu byly chladné a zkamenělé, dva hrozivé jadeity – zelené oblázky do praku zloby.

„Mluvte! Musíte to dokončit. Říkal jste, že tam byla střecha – už tehdy byla na kostele střecha! Co tam dělali ti lidé a proč za to museli pykat? Kdo byl ten šlechtic?“

„Co po mně chcete? O kom mám mluvit?“ „Nevzpomínáte si? Nedostavěný Karlov, naproti Apolinář a ten muž na koni… prodloužená ruka Boží.“

„Záchvat… Je mi strašně, nechte mě být. Nic nevím, nechápu, co chcete slyšet.“

„To není možné! Lžete!“ burácel Gmünd. „Vy dobře víte, proč ho dal popravit, a já to jen tuším. Taková hanebnost! Zrovna jeho. Truchlil bych nad tím omylem…! Svět neviděl větší nedorozumění.“

„Jestli jsem blouznil, odpusťte mi. Jsou to ty stavy, kterými trpím od dětství. Prosím vás, nechte mě být.“

„Víc neví,“ ucedil někdo za ním. Prunslík. Gmünd mě pustil. Pomalu jsem se napřímil a uhladil si na prsou zmačkaný kabát. Obr o krok ustoupil, ale nespouštěl ze mě své vražedné oči. Po chvíli pokrčil rameny a řekl:

„Omlouvám se. Nechal jsem se unést, tolik mě vaše vyprávění zaujalo. Ohromuje mě, že víte o těch chrličích.“

„Prosím?“

„O chrličích na karlovském kostele. Dlouho tu nepobyly, rozbily je kališnické hordy. Vojáci byli pověrčiví a ušlechtilých příšer se báli. Rozbíjeli je na střelivo. Jak se jim jednou podařilo draka, démona, divé zvíře nebo lidského hříšníka ulomit, zbytek práce za ně udělala výška. Kámen se rozlétl na kusy, které pak hrdinní husité zahrabali na pěti různých místech, aby se jim svržený sok nemstil.“

„O tom nic nevím. Jdu domů, není mi dobře.“

„Počkejte! Počkejte přece. Pojďte nahoru, vystoupíte s námi do podkroví a tam si jistě zas vzpomenete. Odměním se vám, nebudete litovat.“

„Pochybuji, že vám můžu cokoli říct. Jsem vyčerpaný. Rád vám budu dělat doprovod, ale abych s vámi lezl pod střechu kostela, to po mně nechtějte. Mám hrůzu z výšek a respektuji zákazy. A vůbec – jak to, že tu s námi není nikdo od policie?“

Proklouzl jsem mu pod rukama, doběhl k východu a opřel se do těžkých dveří. Než za mnou zaklaply, zaslechl jsem Gmündův hlas, jak poroučí, abych se nazítří dostavil ve stejnou dobu. Nejraději bych byl odmítl, ale postel, do které jsem se v tu chvíli tak těšil, se nacházela v modrém pokoji hotelu Bouvines, kde mě hostil můj podivuhodný dobrodinec.

Jáma v Resslově ulici, otevřená rána v těle města, žalující podmračenému nebi, začala tou dobou budit pozornost. Kdo šel kolem, musel do ní aspoň nahlédnout nebo vhodit korunu, schválně kdy dopadne. Motoristé chtěli vědět, jak dlouho ještě bude pod Karlovým náměstím omezen provoz. Kdo podlezl první okruh zátarasů a odvážil se k druhému, ucítil silný sladkokyselý zápach stoupající z kráteru a otravující bezprostřední okolí. Ovoce se ve studené černé jámě kazilo pomalu, až po několika dnech propukl rozkladný proces naplno. Pach z jámy byl omamný, shnilé mango, pomeranče, citrony a broskve smíšené s tlejícími irisy, fréziemi a bramboříky způsobovaly kolemjdoucím nepříjemné chvilky.

Všechny pokusy o vyproštění pohřbené avie selhaly, naopak hrozilo nebezpečí dalších podzemních sesuvů. Den po nehodě byl pod silnicí proveden geologický a archeologický průzkum, který zjistil, že mezi bývalým chrámem svatého Karla Boromejského s přilehlým klášterem a kostelem svatého Václava se rozkládají rozsáhlé dutiny, které se v užším pásmu táhnou podél náměstí až ke klášterním pozemkům emauzským. Ve večerních novinách, jež vycítily skandál a začaly se případem soustavně zabývat, jsem se dočetl, že o těchto kavernách, snad pradávných jeskyních, ve středověku přestavěných na sklepení, neměl novověk ani potuchy. Po plošném rušení kostelů a konventů v době josefínské upadly v zapomenutí.

Přehoupl se týden a díra dál vypouštěla na Pražany své odporné výpary. Do jejích hlubin se na laně spouštěli speleologové a jejich zprávy z podzemí ohromily veřejnost i její zákonně zvolené zástupce. Pod zmíněnými třemi kostely byla objevena krypta dlouhá na dvě stě metrů a široká až třicet, o několika patrech a dobrých třech stovkách zazděných kobek. Průzkumníci nezjistili, co se v místnůstkách ponořených do věčné tmy skrývá, ale historici se spolu s archeology shodli na hypotéze rozsáhlého podzemního pohřebiště a unikátní kostnice, využívané mnichy z křižovnického kláštera při Svatém Petru a Pavlu a benediktinského kláštera Na Slovanech. Odborníci požádali o důkladný průzkum dutiny, neboť jak tušili, mohla se stát významným nalezištěm kosterních pozůstatků a památek značné historické hodnoty.

Správa městských komunikací o tom nechtěla ani slyšet. Ve hře je bezpečnost desítek, možná stovek chodců i motoristů, argumentovali její představitelé, každou chvíli hrozí propad celé západní strany Karlova náměstí; podobný osud jako avii čeká několik nejbližších domů jakož i velkou část komplexu Vysokého technického učení; s bezpečností obyvatel nelze hazardovat. Svá tvrzení dokládali apokalyptickými výpočty. Navrhli rychle proveditelný a stoprocentně spolehlivý plán, řešící problém propadlé silnice jednou provždy. Usnesli se na nejlepším a nejrychlejším řešení: bez ohledu na nálezy celé proděravělé podzemí vybetonovat.

Proti tomu protestovala skupina architektů, která v radikálnosti a hrubých metodách plánu spatřovala zásah tzv. betonové lobby. Členové architektonického sdružení přišli s vlastní, pomalejší a citlivější variantou. Chtěli poskytnout čas archeologům, aby všechny cenné pozůstatky exhumovali a podrobili je laboratorním výzkumům. Pak, pokud by se neprokázalo, že klášterní sklepení mají kulturněhistorickou hodnotu, pro niž by se musela zachovat už ze zákona, plánovali využít je jako velkolepé podzemní garáže, a navíc v nich zbudovat kolektory tepla, které se pod Skalkou dere na povrch s horkými prameny z hlubin.

Mezi nejaktivnější zástupce této skupiny patřil inženýr Záhir. Trochu mě překvapilo, když jsem na jeho jméno narazil v novinách mezi podpisy těch, kdo zaslali městskému zastupitelstvu otevřený dopis apelující na zdravý rozum. A ještě větší bylo mé překvapení, když jsem si v jiném vydání večerníku přečetl, že příznivci radikálního řezu si do svého čela zvolili inženýra Barnabáše.

Stranil jsem umírněným – jejich přístup nevylučoval ostatní možnosti a vždycky se dal pozměnit, také v tom jistě hrála roli skutečnost, že jsem se se Záhirem osobně znal. Dokonce jsem se rozhodl mu zatelefonovat a vyjádřit mu svou podporu, ale znemožnil mi to plukovník Olejář. Den po nepříjemné návštěvě Karlova mě pozval na ústředí a dal mi úkol, jehož znění mi málem vyrazilo dech: spolupracovat s kapitánem Junkem při zajištění Barnabášovy bezpečnosti. Ani jsem Olejáře nenechal domluvit. Požádal jsem ho, aby mi tuto práci nezadával, protože s Barnabášem nesouhlasím, a sebekriticky jsem dodal, že moje selhání už stálo jednoho člověka život. Dokonce jsem mu řekl o tom, jak se mi ve Štěpánské čtvrti ztratil Záhir. Abych ho přesvědčil, přiznal jsem, že mě Záhir ze svých služeb sám brzy propustil.

Mohl jsem už vědět, že s policistou, jako je Olejář, se nediskutuje. Nechtěl nic slyšet, namítl, že mé kšefty s panem Záhirem ho nezajímají, a pokud jde o Pendelmanovou, určitě vím, že její případ ve skutečnosti nikdy nebyl uzavřen, pouze odložen, a tak si nemám zbytečně sypat popel na hlavu. Musím zůstat v Praze a čekat na instrukce, být k dispozici, dokud mě nepověří něčím jiným. Slíbil mi opatřit pokoj v policejní ubytovně, kam se budu moci do měsíce přestěhovat. Vytáhl jakýsi blanket a napsal mi tam, abych si v policejním skladu vyzvedl vysílačku. Pak si mě změřil zkoumavým pohledem a připsal tam ještě služební pistoli, pouzdro a dvacet nábojů. Jeho důvěra mě umlčela i přes mé přesvědčení, že si ji nezasloužím.

Pistole byla velká a těžká, v tlustém koženém pouzdře mě tlačila do podpaží. Když jsem si ji spolu s vysílačkou a policejním odznakem vyzvedl, připadal jsem si jako kluk, co si jde hrát na policajty a na zloděje. Byl jsem rád, že kabát od Pendelmanové spolehlivě skryje ostudné vyboulení. Zbraň jsem nosil už dřív, ale byla menší než tato a nevypadala tak nebezpečně; když jsem ji měl připjatou vzadu k opasku, ani jsem o ní nevěděl a na to, že bych ji mohl někdy použít, se mi dařilo nemyslet. Tahle se mi svou zlověstnou hranatostí připomínala pořád.

Vyzkoušel jsem vysílačku a ohlásil se Junkovi. I přes praskavé spojení jsem poznal, jak málo po chuti mu je naše nová spolupráce. Řekl, že ho jako vždycky informují až na poslední chvíli a že si v tomto případě týmovou práci zatím nedovede představit. Napadlo mě, že kdyby měly vysílačky sluchátko, Junek by s ním teď určitě praštil. Strčil jsem přístroj do kapsy a vyslovil tiché přání, aby ohluchl a oněměl.

Události mě zdržely, na schůzku s Matyášem Gmündem jsem se nemohl dostavit včas, a přece jsem si protáhl cestu přes Albertov, takže mi místo deseti minut zabrala tři čtvrtě hodiny. Možná mě k tomu vedl vzdor, ale spíš jsem to udělal proto, že začalo sněžit. Třetí podzimní sníh.

Za slupským kostelem jsem se dal Horskou a pak zabočil mezi jednotlivé budovy lékařské a přírodovědecké fakulty. Chvíli jsem tam bloudil a poslouchal vítr, který se sem hnal hned ze severu, hned ze západu a hlasitě tu vyváděl, jako by puristické stavby z počátku století byly vybaveny důmyslným zesilovačem jeho strašidelného sténání. Z chumelenice jsem se vynořil pod prosklenou rotundou Purkyňova ústavu, která tvarem připomíná modlitebnu, a v úleku se před ní zastavil. Pět velkých oken v prvním a deset okének v druhém patře ostře kontrastovalo s ledovým plédem pokrývajícím kuželovitou střechu, parapety a chodník. Odspoda až nahoru halilo zevnitř okna tmavé sukno, rotunda tu stála jako černý maják, co nikdy nesvítí – znamení zaslepení, s jakým se troufalá věda pokouší proniknout do tajů bytí. Neměl jsem tušení, jaké mše se za mrtvými okny slouží, ale s ohavnou vzpomínkou na jiný svatostan vědeckých božstev, jehož modravá omítka se ztrácela mezi vířícími vločkami, jsem zrychlil krok a zamířil k albertovským schodům.

Něco mě však donutilo do třetice se na své cestě zastavit. Za křižovatkou Albertova a Votočkovy ulice zastiňuje dlážděný chodník mezi ploty smuteční vrba. Pod zkroucenými prsty holých větví někdo stál. O plot se opírala malá paní v dlouhém kabátě, s velkými brýlemi na nose a hnědou taškou v ruce. Oky plotu upřeně pozorovala záhony opodál. Ani jsem nemusel sledovat směr jejího pohledu, to, co ji zaujalo v zahradě experimentální biologie, jsem nemohl přehlédnout. Ze sněhu rašily palicovité rostliny zbarvené modře, žlutě a oranžově, a to po celé délce, od spodní části stonku vzhůru, přes listy až po chumáče nevzhledných plodů. Ty byly okousané. Mezi rostlinami byl sníh zdupaný, některé stopy vedly až k plotu, stopy kopyt, jaká jsem nikdy neviděl. Připomínala kopyta koňská, nedělená, avšak menší. Nejpodivnější na nich bylo, že se vpředu neklenula do kulatých obloučků, nýbrž do ostře lomených oblouků, naštěstí neokovaných. Jaké štěstí by asi přinesla podkova takového koně?

XXI

Kopyt klopýtavých
zněl tam umíráček

— O. Mikulášek

První dva adventní týdny byly na blátě. Žitnou a Ječnou se na náměstí vevalily potoky hnědočerné břečky a vřinuly se do parku, který zpustošily jako jarní povodeň. Černé kmeny akátů stály v hlubokých kalužích, spojujících se v protáhlá jezírka, a jejich odraz se v nich strašidelně lámal. Podél křovin ve spodní polovině náměstí se navrstvilo steklé bahno a vytvořilo hráz, která dala vzniknout dvěma rozsáhlým rybníčkům, zabraňujícím průchod touto částí sadů každému, kdo nepřišel ve vysokých holínkách. A z nebe se na město spouštěly další opony deště, ještě hustší a šedší než předchozí, jako by svatý Petr chtěl zakrýt hrůzné divadlo, v něž se Praha proměnila na sklonku dvacátého věku.

V přímé lince vozovky z Ječné do Resslovy nemělo vodu co zastavit a prohnala se tudy jako říčním korytem. Když opadla, ukázalo se, že jáma v silnici je téměř dvakrát tak velká než předtím. Odér hniloby se trochu zmírnil, protože klášterní sklepení byla zatopena, ale z ulice se ztratily všechny závory, které byly až do oblevy rozestavené kolem místa havárie. Zmizely v díře i se spojovacími lany, výstražnými dopravními značkami a pomrkávajícími žlutými světly. Řidiči v projíždějících autech si ani v nejmenším nepřipouštěli hrozící nebezpečí; když viděli, co se černá v asfaltce před nimi, objeli místo po chodníku a pokračovali dál. Než stačila policie ulici uzavřít, doplatil na svou troufalost taxikář, který odmítl čekat ve frontě a pokusil se objet jámu z druhé strany, po chodníku před kostelem svatých Cyrila a Metoděje. Jeho bachratý volkswagen se jen taktak prosmýkl kolem kráteru a eskamotér zastavil, aby udělal na řidiče čekající ve frontě na opačné straně vítězné gesto. Jeho obličej připomínal vepřový ovar, když se rozzářil úsměvem vítězného závodníka. V ten ráz se automobil propadl a na silnici vyšplíchl gejzír hnědé vody. Po taxíku, stejně jako po chodníku byla veta, hladová díra roztáhla chřtán a spolykala vše, co jí přišlo do cesty. Ze zdi kostela se do hlubiny zřítily vyvalené cihly, zel v ní čerstvý, asi metr vysoký otvor. Nika pro pomníček.

Tyto podrobnosti mi vylíčil Záhir, který v době události vyměřoval spolu s geodety přesnou polohu jámy. Hlas, jímž se mnou do telefonu mluvil, byl posmutnělý, protože neštěstí podle něj napomůže Barnabášově skupině a usnadní přijetí „betonové“ cesty k nápravě.

Na druhý den taxík vytáhli jeřábem hasiči. Nepropadl se tak hluboko jako avie, udržela ho gotická klenba jednoho sklepa. Byl plný vody, jen řidič chyběl. Buď z auta vypadl, nebo stačil vylézt, ale spadl hloub do zatopené části a zahynul. Nyní byla celá ulice z obou stran uzavřena a do nebezpečného prostoru vjížděla jen auta silniční správy, technických služeb a policie.

Setkal jsem se s inženýrem u jámy a málem bych ho byl nepoznal. Byl ještě skleslejší, než napovídal jeho hlas v telefonu. Oznámil mi, že se v noci sešla u primátora rada a prakticky schválila rychlou variantu. Belhal se s francouzskými holemi podél zátarasů jako invalida, veterán z války na Blízkém východě. Černý knír, dřív naježený jako kartáč na boty, mu zplihle visel od nosu a hrozilo, že co nevidět skápne na kabát.

„To je trest,“ říkal Záhir pološeptem a šilhal na mě krví podlitýma, nevyspalýma očima, „trest za to sídliště. Věděl jsem, že se něco děje, už od léta to cítím v kostech. I to zmrzačení je trest. I to, že mi Rozeta praštila telefonem. To mi ještě žádná ženská neudělala. Ale ještě to zkusím – naposled.“

Nebylo mi jasné, o čem mluví, a chlácholil jsem ho, že do jara bude chodit jako dřív. Překvapilo mě, jak ho profesní a osobní neúspěch zdrtil, donchuánský inženýr byl na tom hůř než po tom přepadení. Bylo vidět, že se potřebuje vypovídat, a tak jsme pomalu došli do Václavské pasáže a posadili se v neosobním proskleném baru, nesmyslně osvětleném ostrými zářivkami. Každý, kdo procházel pasáží, nás tam měl jako na dlani. Záhirovi to podle všeho nevadilo. Ihned se pustil do vyprávění.

Začal Rozetou. Stačil jediný nevinný telefonát, aby si ji znepřátelil; nedovede si to vysvětlit. Znali se od vidění, začal jí vykládat o své práci v domnění, že to na ni udělá dojem. Několikrát zdůraznil, že je architekt. Suše se ho zeptala, co postavil. Byl tak zaskočený, že jí začal jmenovat projekty, na kterých se podílel. Nestačil ani dopovědět a přerušil ho ostrý hysterický smích. Nato bez dalšího slova zavěsila. Řekl jsem, že ani mně se s Rozetou nejedná snadno a tato krásná dívka je pro mě záhadou stejně jako pro něj, a dodal jsem, že jediný, kdo to s ní umí, je Matyáš Gmünd, rytíř z Lübecku. Po těch slovech Záhir ještě víc posmutněl. Mocně se napil a rozhovořil se o své minulosti.

Vysvětlil mi, že jsou s Barnabášem velcí rivalové už několik let. Vždycky tomu tak nebylo, asi před patnácti lety společně pracovali v ateliéru a podíleli se na několika skupinových projektech. Šlo vesměs o sídliště. Pak někdo přišel s projektem, který byl špatný. Po realizaci stavby přišlo několik lidí o život. Všichni, kdo se na tom podíleli, si dosud kryjí záda a mlčí o tom, přestože je věc dávno promlčena.

Hleděl jsem na toho sympatického znalce života a nemohl ho poznat. Nikdy bych nečekal, že se v jeho osobní historii vyskytuje krvavé tajemství. Obrátil do sebe už čtvrtou sklenku jakéhosi likéru a výraz jeho tváře byl čím dál tím zoufalejší. Vyzval jsem ho, aby mi vypověděl vše o těch vadných projektech, a on to bez rozpaků udělal.

Jednalo se o řadu panelových domů na pražském sídlišti Opatov. Ateliér navrhl jakýsi nový protipožární systém, používající materiál vyráběný firmou, s jejímž ředitelem se Barnabáš dobře znal. Systém fungoval bezvadně, ale v bloku, kde byl použit, začali umírat lidé. Na rakovinu. Včetně malých dětí. Ten blok ještě stojí, pronesl téměř neslyšně Záhir a zaryl pohled do umělohmotného barpultu. K úmrtí už tam nedochází, protože účinný protipožární materiál, který jejich projektová skupina prosadila, se za čas vyzářil. V osmdesátých letech na jejich experiment doplatilo devatenáct lidí, jedenáct z nich nezletilých. O aféře se v odborných kruzích vědělo, ale nesmělo se o ní mluvit. Mlčeli ti, kteří to spáchali, i ti, kteří to schválili. Některé jsem prý možná znal. Jednotliví účastníci se začali jeden druhému vyhýbat, a aby ulehčili svědomí, pokoutně svalovali vinu na druhé. Barnabáš a Záhir prý nejsou jediní ze skupiny, kteří k sobě pocítili odpor. Nejdříve přestali spolupracovat a každý si našel nové místo. Pak spolu začali soupeřit. Mladší Záhir byl úspěšnější co do počtu uskutečněných staveb, Barnabáš však jako vysoký úředník nashromáždil ve svých rukou moc. Na vadný projekt a jeho následky se snažili zapomenout stejně jako ostatní provinilci. Jeden z nich se se svým svědomím nikdy nesmířil. Jednoho podzimního večera v sedmaosmdesátém roce donesl do zatáčky za smíchovským nádražím pruhovanou duchnu, ustlal si na kolejích a uložil se ke spánku. Lokomotiva, která přes něj zacouvala do depa, ho neprobudila.

„Ten dopis,“ zakončil Záhir svůj truchlivý monolog, „ten anonym, co jsem dostal, je důkaz, že o tom někdo ví. Někdo, kdo si nás za to chce podat.“

Rozpomněl jsem se na dětské kresbičky v anonymním dopise, na domečky, kterým chyběla střecha. A pochopil jsem, proč jsou takové nedodělané. Střecha jim chyběla jen zdánlivě. Ve skutečnosti ji měly, ale divnou, takovou, co se nedá nakreslit.

Baráčky s placatou střechou. Baráčky paneláčky.

Ještě třikrát jsem rytíři z Lübecku dělal doprovod a zároveň společnost, ale takové jako dřív už to mezi námi nebylo. Důvěrnost a přátelství byly pryč, vystřídal je smutek a špatná nálada. Zdrojem trudnomyslnosti nyní nebyla žádná budova a její truchlivý stav, nýbrž, jak jsem vytušil, má neochota promluvit ve stavu vytržení. Dával jsem si dobrý pozor, abych se držel v dostatečné vzdálenosti od prastarých chrámových zdí a sahal jen na to, co je prokazatelně nové.

Emauzský kostel zasvěcený Panně Marii, svatému Jeronýmovi, Vojtěchovi, Prokopovi a Cyrilovi s Metodějem, původně gotický trojlodní a trojchórový chrám vysvěcený roku 1372 za účasti císaře Karla, dávno ztratil svou strohou krásu vertikály křižující se s horizontálami a utrpěl ve své dlouhé historii řadu bolestivých přestaveb. Nejhorší ránu mu zasadila barokní úprava v sedmnáctém století, při níž kostel sice dostal dvě mohutné věže, které v původních plánech chyběly, avšak počátek následujícího věku na ně narazil bachraté kedlubny, zcela zničiv mužský ráz stavby, jenž se tak hodil k modlitebně řádu chorvatských benediktinů, a dodal jí jiný vzhled – vizáž rozložité trhovkyně věstící mnichům zkázu. Na konci minulého století navrátili beurnští bratří kostelu gotickou tvář, ale byla to gotika Čechám cizí, hornoněmecká, a chrám, nyní se špičatými, ale přezdobenými věžemi a přehnaně vysokým trojúhelníkovým štítem, její vinou nabyl podoby opevněné městské brány nebo lepší tržnice. V únoru 1945 ho vybombardovalo spojenecké letectvo – ale chtějme od Američanů, aby rozeznali středověký chrám od továrny na zbraně – a jeho dnešní, poněkud provizorní vzhled se sklobetonovým štítem a dvěma zkříženými, na vrcholcích pozlacenými jehlami je dílem poslední přestavby, uskutečněné v šedesátých letech dvacátého století.

Gmünd si nechal od profesionálního fotografa zdokumentovat interiéry a soustředil se především na okna v presbyteriu s vyžlebeným, nikoli jen prostě šikmým ostěním, jež jsou spolu s okny některých dalších novoměstských kostelů – Štěpána, Apolináře a Panny Marie na Slupi – ukázkou nejjemnějšího kamenictví vrcholné gotiky. Nikdy v historii se účelovost lépe nesnoubila s ornamentálností. Nikdy nebyla tato architektura překonána.

Na Slovany jsem za rytířem chodil ve volných chvílích po střídání ve službě. Na základě rozkazu policejního náčelníka jsem střežil inženýra Barnabáše dvanáct hodin denně, pod vedením kapitána Junka, který protože mi nedůvěřoval, nikdy neodpočíval a bděl nad ohroženým stavitelem se mnou. Bral si všechny noční služby, byl k smrti vyčerpaný a pohyboval se jako mátoha – mátoha s prstem na spoušti služebního revolveru. Pokud to šlo, nechodil jsem mu na oči a jen z povzdálí jsem sledoval, jak velkou víru má tento umíněný policajt ve své schopnosti, ale jak pošetile si počíná. Dvakrát jsem ho přistihl, jak ve služebním automobilu na staveništi v Resslově ulici spí. Kdyby ho načapal Olejář, dostal by vyhazov. Myslím, že věděl, že si tento důstojník brousí zuby na jeho místo, a takovéto zanedbání povinností by bylo vhodnou záminkou, jak se příliš ambiciózního podřízeného zbavit. Jenomže ho nepřistihl a události se vyvinuly jinak.

Ve středu ráno, týden poté, co opadla prosincová obleva, zazvonil v modrém pokoji telefon. Naléhavý mužský hlas, který jsem neznal, mi předal vzkaz od plukovníka Olejáře: mám se ihned dostavit do Resslovy ulice. Barnabáš na mě čeká u jámy a je tam sám, kapitán Junek se v noci připletl do nějaké rvačky a leží v nemocnici s rozbitou hlavou. Olejář za námi do hodiny někoho pošle a já, vzhledem k blízkosti hotelu, musím být na místě co nejdříve. Rozpomněl jsem se na jitro, kdy mě vyburcoval zvonek u dveří bytu inženýrky Pendelmanové. Mohl jsem už vědět, že není nic horšího než ukvapené ráno – jedno z těch, jimž nás naučilo zběsilé dvacáté století.

V Resslově ulici jsem byl za deset minut. Bylo velmi chladno, jen málo nad nulou. Vládlo naprosté ticho a klid, i vítr, který tolik dní lomcoval hotelovými okny, se jakoby zajíkl. Ulice byla nadále v celé délce uzavřená, pojízdný jeřáb a míchačka, válcovací a asfaltovací vůz tiše odpočívaly pod schody ke svatováclavskému kostelu. Uprostřed vyplněné, čerstvě zaasfaltované jámy stála červenobílá silniční bójka, trochu nakřivo. V hlubině pod ní vzaly v posledním týdnu za své všechny cenné archeologické nálezy včetně hrobek a mumií mnichů; přístup k nim zahradily železné desky a široké kolejnice, tvořící masivní podzemní lešení zalité betonem. Asi dvacet metrů od bójky směrem k náměstí parkovala bílá škodovka, na dveřích neoznačená. Podle poznávací značky jsem usoudil na policejní auto. Za volantem nikdo neseděl.

Čekal jsem, že se zpoza rohu každou chvíli vynoří Barnabáš, měl na mě čekat. Minuty plynuly jedna za druhou, nikde se nic nehýbalo, ani papíry a nedopalky u obrubníků, ani pár posledních akátových lístků, zavátých sem z náměstí. Přecházel jsem ulici sem a tam a co chvíli pohlédl na hodinky.

A tu mě v půli kroku zarazil nějaký zvuk, najednou se rozezněl, zpočátku slabě, potom stále silněji. Pravidelné klapání, šplíchání vody a ozvěna obojího. Otočil jsem se, zmaten představou, že se z Ječné valí k řece další povodeň. Ale nikde nic neteklo, nikde nepracoval vodou poháněný stroj.

A přece jsem to slyšel, znělo to zcela unikátně – jediný obraz, jejž jsem si dokázal spojit s tímto sluchovým vjemem, byla nějaká mechanika, nejspíše dřevěné kolo. Soukolí poháněné vodou. Mlýn? Dva mlýny. Nejméně dva.

Odkud to může jít? Otáčel jsem se a bil se prokřehlými dlaněmi do uší, přesvědčen, že jde o halucinaci. Kde by se poblíž kostela svatých Cyrila a Metoděje vzala mlýnská kola? Nejbližší mlýn, který tu kdy stál, byl pod starou vodárenskou věží, v místě, kde dnes stojí budova Mánesa. Zchátralé renesanční stavby musely ve dvacátých letech udělat místo funkcionalistické galerii, ale paradoxně to zachránilo kamennou věž, včleněnou architektem do systému moderního komplexu. Dva mlýny, jako bych je viděl, spojené vysokou sedlovou střechou sahající dopolou padesátimetrové věže…

Bójka se pohnula. Zamžikal jsem očima v domnění, že mě šálí zrak. Ale bylo to jasně vidět – dosud stála nakloněná napravo, a nyní se zváhla vlevo, sama od sebe, bez přispění větru, neboť vzduch byl téměř nehybný. A tu se pootočila a zvrátila se do původní polohy.

Došel jsem k ní a poklekl na čerstvě zaschlý asfalt. Povšiml jsem si, že na bílém plastovém pruhu je něco namalováno – dětská čmáranice tří poskakujících čertů s vidlemi v rukou. Bójka se zachvěla; něco pod ní bylo. Něco živého. Abych nahlédl pod bójku, lehl jsem si na asfalt. Byl příjemně teplý. Pod červeným okrajem nebylo nic vidět. Ležel jsem v liduprázdné ulici a na zlomek okamžiku se mi zachtělo zavřít oči a v tom blaženém tichu a klidu si zdřímnout.

Bójka se opět pootočila a já jsem se najednou díval do něčích očí. Patřily tváři, jež se skrývala pod krempou toho šaškovského klobouku.

Vyskočil jsem, uchopil bójku oběma rukama a zatáhl. Ozvalo se zasténání, červenobílý kužel se mi vysmekl z dlaní. Znovu jsem za něj vzal, tentokrát za spodek, a trhl jím vzhůru. V absurdních chvílích přicházejí ty nejabsurdnější představy: byl ze mě dědek tahající řepu. Tolik práce jako v té pohádce to nedalo. Klobouk se sesmekl a obnažil divnou hlízu.

Byl to Barnabáš, zaasfaltovaný do vozovky, ve svislé poloze zabetonovaný do vyplněné jámy. Pohřbený vestoje, a jak se zdálo, zaživa. Tvář vypadala jako přerostlé rajské jablko. Byla zdecimovaná a popálená, pokrývaly ji šedivé a černé strupy – zaschlé cákance cementu a téru. Nebožák byl v bezvědomí a očividně se dusil, chroptěl a lapal po dechu. Vypoulené oči měl podlité krví a obrácené v sloup. Z rozbitých rtů stékaly růžové sliny, ozývala se delirická slova. Příšerná mluvící řepa na černém políčku páchnoucím po dehtu, zvadlých růžích, shnilých pomerančích a připáleném mase.

Vzpomněl jsem si na vysílačku v kapse kabátu. Vytáhl jsem ji, zapnul, ale promluvit jsem už nestačil. Pod bílým autem, jež jsem měl za policejní, zlobně zakvílely pneumatiky. Mechanické zvíře vyrazilo do útoku. Viděl jsem, že to je past a že se žene přímo na mě a co nevidět mě zabije, a přece jsem zůstal stát, naprosto ochromený, s poslední zbytečnou myšlenkou v hlavě: už nestihnu odpovědět na rozčilené „co je?”, jež na mě Olejář vyštěkl z vysílačky. S chutí bych byl odpověděl jediným slovem, a bylo by to věru efektní rozloučení.

Smrt však udeřila jinde. Pár kroků přede mnou vůz prudce zabrzdil, dostal se do smyku a změnil směr. Se zablokovanými koly elegantně klouzal po čerstvém asfaltu. Přestože nejel závratně rychle, jeho pravá přední pneumatika narazila do Barnabášovy hlavy s účinností gilotiny. Ošklivě to luplo a hlava odletěla jako vystřelená z praku. Auto se nezastavilo, s motorem v nových obrátkách se chvíli hnalo za hlavou poskakující Resslovkou a pak prudce zabočilo do Dittrichovy. Bylo pryč, řidiče jsem ani nezahlédl.

Neomdlel jsem. Nesměl jsem omdlít. Nedopustil jsem to. Jen mlčet se mi nepodařilo. Stál jsem rozkročen nad vysílačkou, která se válela vedle krvavého pahýlu Barnabášova krku, a s rukama přitisknutýma k uším jsem opakoval „nenenenenenene”, abych přehlušil bláznivé jektání mlýnských kol ve zbořených Šítkovských mlýnech. Trvalo to dlouho.

Pak se vše změnilo. Ulice se hemžila černými uniformami, mezi nimiž se proplétal šedý kabát. Vězel v něm holohlavý muž a razil si cestu přímo ke mně. Měl v uších zastrčené dva bílé kapesníky a za chůze něco vzrušeně říkal nebo to tak aspoň vypadalo, protože se mu v ústech vztekle komíhal jazyk. Nic jsem neslyšel, byl jsem hluchý jako on. Chtěl jsem vytáhnout ruce z kapes, a tu jsem zjistil, že je mám vší silou přitisknuty na uších. Uvolnil jsem je a klapání rázem ustalo. Zaslechl jsem Olejářův hlas, jak právě vyslovuje Junkovo jméno.

„Junek je v nemocnici,“ hlesl jsem. „V noci se připletl do nějaké rvačky.“

„Vy jste se zbláznil,“ zavrčel plukovník. „Copak neslyšíte, co vám povídám? Kdo vám nabulíkoval, že leží v nemocnici? Leží v Barnabášově obýváku v kaluži krve. Vedle mrtvoly se válí nůž – tenká starožitná dýka. Jedním uchem mu pronikla dovnitř a druhým ven.“

Pocítil jsem lítost nikoli nad Junkem, ale nad sebou. Byl jsem si jist, že jeho smrt připíšou na můj už tak dost vysoký účet. V duchu jsem se loučil s nedávno nabytou důvěrou. Vždyť ani z poznávací značky bílé škodovky jsem si nebyl s to vybavit víc než polovinu, přestože jsem si ji stihl prohlédnout. Stačilo to na rychlé telefonické ověření skutečnosti, že automobily s čísly této série policie nepoužívá. Další z mých fatálních omylů.

Odpoledne se na scéně objevil patolog Trug, jako vždy, když ho bylo zapotřebí pro nějakou jemnou, obzvlášť ohavnou práci. Barnabášova hlava se totiž Resslovkou skutálela až na nábřeží, kde ji jeden pilíř Tančícího domu odkopl jako fotbalový míč do branky – ve skutečnosti do zábradlí u chodníku nad řekou. Tam se zaklínila v síti železných propletených květin a nešla ven. Vyprostil ji až Trug, vyřízl ji chirurgickou pilkou. Kulatý otvor v zábradlí tam najdete ještě dnes.

Když jsem večer v zavřené ulici opět osaměl, vzpomněl jsem si na pojízdný jeřáb, který ráno stál u kostela svatého Václava. Oranžová tatra, model, který dávno nahradily novější a výkonnější pracovní vozy. K čemu silničáři potřebovali jeřáb? Doběhl jsem ke kostelu a znovu přehlédl stavební stroje: míchačka, válcovací vůz, asfaltovací vůz. Jeřáb zmizel. Byl jsem si jist, že je to ten, s jehož pomocí vraždící maniak vyzvedl na stožáry u Kongresového centra nohy inženýra Řehoře a snesl královskou korunu ze špice věže Svatého Štěpána, aby do ní vpletl mladého vandala. Ani mě nenapadlo říkat o tom Olejářovi.

Do hotelu Bouvines jsem se vrátil za tmy. Přemýšlel jsem o tom, co mi plukovník řekl, než odpoledne odjel z místa vraždy. Vyhledal mě na nábřeží. Pravé ucho měl plné toho svého svinstva, i on vypadal, jako by se ho pokusili zaasfaltovat. Toto byla jeho slova: „Co je ubožejší než bodyguard, který neuhlídá klienta? Bodyguard, který neuhlídá dva klienty. Vás byl policejnímu sboru čert dlužen. Možná to opravdu nevíte, možná před tím zavíráte oči nebo s námi hrajete nekalou hru, ale opravdu to vypadá, že všecky ty vraždy se dějí na počest jediného člověka, ač pro to zatím nemám žádné rozumné vysvětlení. Chcete vědět, kdo si myslím, že to je? Netušíte to už? Vidím, že vám to dochází, že už to taky začínáte chápat. Tím dotyčným je ten nejneschopnější policajt na světě – vy sám.“

XXIV

Kráčím.
V domácí těžkou prsť se boří můj krok.
Jíti toť všechna má mysl.
S vámi má touha jediná.

— R. Weiner

Jako kdyby mě vedli na popravu – takové to bylo. Rytíř z Lübecku šel po mém boku a mlčel. Vedl mě na neviditelných okovech. Prunslík se držel za námi a pohvizdoval si. Možná hlídal každý můj pohyb, a možná by vůbec nereagoval, kdybych se pokusil o útěk.

Měsíc se pohádal s nocí, ač měly slavit úplněk; tma se černala bezedněji než všechny předchozí. Nepoznával jsem známé ulice, z luceren svítila sotva každá pátá. Zakopával jsem o dlažební kostky, které se všude válely, a dvakrát jsem div neupadl, kdyby mě Gmünd včas nezachytil. Sám se nebezpečným místům s obdivuhodnou jistotou vyhýbal, jako by věděl, kde je očekávat. Nikoho jsme nepotkali, neprojel kolem nás jediný automobil. Ani by nemohl – silnice už nebyly silnicemi. Uprostřed jedné z ulic, snad Kateřinské, stála černá mohyla, vyšší než dospělý člověk, a páchla na dálku spáleninou. Z jejího rozpáleného vršku se kouřilo, stěnami obloženými hlínou, dřevem a listím sálal oranžový žár. Neznal jsem její účel a neodvážil jsem se zeptat, ale takhle nějak jsem si vždycky představoval milíř. Ze štiplavého čmoudu mi slzely oči. Naštěstí foukal vítr, který ho rychle odnášel. Jednou jsem z dálky zaslechl skřípění brzd, potom se za setmělým činžákem, který jsme míjeli, rozhoukala siréna sanitky a ihned umlkla. Když jsme šli kolem policejního velitelství, zakřupalo nám pod podrážkami sklo. Spousty skla. Vzhlédl jsem. V budově nesvítila jediná zářivka. Jen na zdi u hlavního vchodu, jehož dveře zely k mému překvapení dokořán, plála pochodeň. Cesta na Karlov nám netrvala ani půl hodiny.

Magistrála byla tichá, nikde známky pohybu; ani na chodnících jsme nepotkali živáčka. Veřejné osvětlení tu nefungovalo – nebo je někdo vypnul. Svítilo se jen v některých oknech činžovních domů, dole na ulici byla tma. Když jsem natáhl ruku, rozeznal jsem její bělost a obrysy, ale vše, co bylo dál, tonulo v chladné černi. Vysoko nad námi z ní vystupovaly tři kopule chrámu. Na pozadí nazelenalé záře města pod kopcem se vyjímaly jak vystřižené ze zlaceného papíru, suvenýr z Orientu, Istanbul by night. Kostel se už brzy dočká své původní střechy, tří stanových špiček třikrát vyšších než obvodní zdivo. Bude je vidět až z Hradčan.

Stáli tu nějací lidé, podupávali v mrazivém vzduchu jako v očekávání. Jejich bledé tváře slabě světélkovaly, při každém pohybu mizely a znovu se zjevovaly. Bylo jich hodně; zdálo se, že čekají právě na nás. Někdo přistoupil ke Gmündovi, vzal ho za loket a odtáhl ho stranou. Skoro nic jsem neviděl, zaslechl jsem jen šepot, v němž se ozývaly tóny nesouhlasu. Hovořil tlumený ženský hlas. Žena pak udělala krok směrem ke mně – aspoň se mi to tak jevilo –, ale zastínila ji rozložitá silueta s kloboukem. Znovu vzrušené hlasy, pak ji zavalitý stín nechal jít.

Přistoupila ke mně, byla najednou tak blízko, že jsem i potmě dobře rozeznal její podobu. Patřila té druhé Rozetě, útlé mladé ženě s podlouhlou tváří, propadlými lícemi a znepokojivýma očima. Byla v nich stejná tma, z jaké se obličej nořil, takže vypadal jako bílá maska zavěšená v tmavém prostoru. „Ke kostelu,“ řekla maska tvrdým hlasem a já jsem šel. Jasně jsem viděl světlou skvrnu sevřené dlaně a domyslel si, co ta dlaň třímá.

Plot kolem karlovského areálu byl ten tam, poznal jsem to podle toho, že jsme do parku vstoupili v místě, kde nikdy nebyla branka. Pod zdí presbyteria, kde hořely v železných držácích dvě pochodně, mě Rozeta zastavila. Mířila mi na obličej mou vlastní pistolí.

Byl jsem si jist, že v příštím okamžiku zmáčkne spoušť. Udělala to těsně před tím, než se mi podlomila kolena. Do ticha se ozvalo kovové cvaknutí a já jsem padl jak podťatý. A žil jsem dál. Sklonila se ke mně a ukázala mi druhou ruku. Měla v ní plný zásobník. Zasunula ho do rukojeti a zbraň mi podala. Vzala mě pod paží a pomohla mi vstát.

Řekla: „Viděl jsi mě nahou, musela jsem tě potrestat.“

„Vždyť to byla léčka!“

Pohladila mě po tváři. „Já vím, žes za to nemohl. Kdyby ano, zemřel bys dnes večer spolu se Záhirem. Už by tu měl být.“

Do zkřehlé dlaně mi z pažby pistole sálalo teplo Rozetina těla; schoval jsem zbraň do náprsní kapsy. Netlačila. Hřála jako darovaný medailon. Dívka odvrátila tvář a zadívala se k potemnělému Nuselskému mostu. Tu jí tvář osvítil záblesk reflektorů. Vlídně se usmívala. Přes hlavu měla přehozenou kápi mnišské kutny. Háv zdobil na prsou emblém vyšitý stříbrnou nití: obruč s kladivem.

Světla se probíjela hustou tmou, dva bílé kužely proměnily ústí mostu v divadelní scénu. Stačilo pár vteřin, abych přehlédl ty, co se shromáždili na jevišti. V půlkruhu tu stálo na čtyřicet anonymních postav, oděných podobně jako Rozeta, všichni měli na hlavách kápě, ale některým bylo vidět na obličej. Poznal jsem Gmünda, největšího ze shromážděných spiklenců. Hledal jsem rychlým pohledem jeho opak, ale nikde jsem ho neviděl. Zahlédl jsem však profesora Netřeska, který nesledoval blížící se vůz, ale posmutněle se usmíval a upíral zrak ke kostelu, jako by jeho krátkozraké oči hledaly ve stínech mezi kamennými opěráky svého nejnadanějšího žáka. Jeho úsměv byl provinilý a nepatřil k těm, jaké vídáme na nemladých tvářích.

O kus dál se ze záhybů kapuce mračila Trugova tvář, počerná a zavilá, s rysy zrůzněnými vztekem. Dívala se přímo na mě. Když si doktor všiml mého pohledu a krátkého zamávání, odvrátil zrak, odplivl si a vydoloval ruku z širokého rukávu, aby zkontroloval čas na hodinkách.

A ještě jedna tvář mi tu byla povědomá: malá hlavička, zlostně stažená ústa, veliké brýle. Malá paní, co pod Svatým Apolinářem sňala soše dívky podbělový věneček.

Automobil se vyřítil z mostu a na okamžik zmizel za zatáčkou. V tu chvíli někde stranou zaburácel motor, něco se pohnulo ve stínech na druhé straně ulice. A pak magistrálu překřížil oranžový nákladní vůz – pojízdný jeřáb. Kabina vypadala prázdná, ale tu a tam za oknem zřetelně proskočil plamínek rudých vlasů, jak se maličký řidič potýkal s volantem.

Záhir vždycky jezdil moc rychle. Jeho auto teď ani nepřibrzdilo, ani nevybočilo z hladké trasy, která končila tam, kde začínalo Sedmikostelí. Náraz do jeřábu téměř nebylo slyšet, ozval se jen nepopsatelný zvuk, jako když prudce zmáčknete plechovku od limonády. Udělala se úplná tma, pak se světlo vynořilo do nočního vzduchu a zase utonulo, znovu se vynořilo a znovu zhaslo. Automobil se točil jako ruské kolo, které se utrhlo z podstavy, stoupal tiše nocí a dělal nádherná světelná salta. Vylétl kolmo vzhůru, vysoko nad naše hlavy, a pak se jeho dráha zvolna zakřivovala. Rozeta se usmála a zatleskala jako dítě v divadle. Za nic na světě bych se jí teď nechtěl podívat do obličeje.

Věděl jsem, co udělám: seběhnu po schodech na Albertov, ztratím se mezi budovami univerzity a co možná nejdříve zavolám Olejářovi. Pokud mě budou pronásledovat, začnu střílet, nábojů mám dost. A jestliže mě dostihnou, poslední budu mít připravený pro sebe. Předtím se však budu bránit a neušetřím nikoho. Pomstím se za Záhira, jehož mi právě vraždí před očima, za starého Netřeska, kterého vlákali do svého krvavého klubu, za sebe, neboť mě zneužili pro své cíle. A pomstím se také za Rozetu; za to, že z nešťastné oběti vědeckého pokroku udělali krvelačnou stvůru. Věděl jsem, co udělám, a přece jsem to neudělal. Tato překrásná nešťastná dívka mi darovala život, umožnila mi útěk a vyhnout se šílenství, jež na mě čekalo v předhusovském bratrstvu. Jak bych ji mohl opustit?

Pohleďte, auto se na vrcholu své dráhy zastavilo, jeho let se láme a ono začíná opisovat druhou, stejně ladnou výkyvnou křivku, nyní však sestupnou, než se zřítí kolmým pádem na magistrálu; zatím však visí nad půlkruhem bratrstva Božího těla a bíle osvětluje temně planoucí ciferník měsíce, který se v červené záři vynořil nad Prahou jako na plátně Caspara Friedricha, železné kladivo kyvadla, jež se přestává komíhat, zvolňuje tempo a zkracuje výchylky, až ustává docela… ne neznatelně se chvěje. Všichni hledí vzhůru, nikdo se nehýbá a já nejsem schopen byť otočit hlavou. Stalo se nemožné, čas stál a čekal na pokyn.

A potom… potom se kyvadlo samo od sebe poznovu pomalu rozhoupává. Než obrovský ciferník zahalí černé šláře, něco se pohne v jeho akvarelové tváři, snad je to opravdu rafije, snad pouhá vodová šmouha neviditelným štětcem, a náhle už netáhne k půlnoci, ale ztrácí svou strnulost, vlní se a kroutí, aby nakonec sklouzla o několik dílků zpátky do neznámého bezčasí.

Dívka přede mnou sledovala to divadlo nehybně jako socha. Náhle se jí kápě svezla na ramena a odhalila tmavé vlasy a s nimi kroužek, který se světlal na temeni hlavy: věneček žlutých květů. Jsem slabý člověk. Procitl jsem z ustrnutí a jediné, co jsem dokázal, bylo udělat krok, poodhrnout ty těžké vlasy a vtisknout polibek na bledou šíji pod nimi.

Lomeným obloukem, který do noci vepsal malý sportovní vůz, jsem jako gotickým oknem vhlédl do úžasného, Božím požehnáním prozářeného světa, a Rozeta byla se mnou. V ten děsivě krásný, zázrakem prodloužený okamžik jsem byl vzat na milost a konečně jsem se zamiloval.

EPILOG

Nač darmo spěchat? Zadrž marný let!
Tu před zázrakem končí všechen chvat.
Mrtvý den začal oči otvírat.
A čas se vrací zpět.

— K. Kraus

Buď Bohu chvála, že je zima pryč, dlouhá, ledová a nekonečná, trvající bezmála sedm staletí. Na Nový rok a šest týdnů po něm jsem se zmítal v horečkách. Ustlali mi kdovíproč v červené chodbičce rytířova apartmá v bývalém hotelu Bouvines. Poddajné stěny skýtaly teplo a bezpečí, když jsem do nich bil hlavou, oplácely hebkým pohlazením. Celou dobu mě někdo krmil a ošetřoval, nejspíše Rozeta, a hluboce se stydím, že mě den co den nacházela v tak bědném stavu. Bez ustání jsem naříkal a většinou o sobě nevěděl. A přece ta zima skončila a já jsem jednoho dne vystoupil ven jako znovuzrozený.

Jaro se přivleklo se zpožděním, stromy vypučely až koncem dubna a teď, o měsíc později, teprve kvetou šeříky, pomalu, avšak štědře až rozmařile. Z Bouvines mě přestěhovali sem, jakmile jsem byl schopen pohybu, a rozsvícené bílé keře byly to první, co jsem spatřil z oken svého nového příbytku. Jak se té krásy zmocnit? Uchopit ji do dlaní, uschovat v kapse, přitisknout pod košilí k tělu? Taková krása umí člověka zle potrápit, je neslitovná, nemravná ve své netečnosti. Hledím na květy z okna, celé hodiny, voním k nim na dálku a hladím je v představách, nechávám si je nosit do pracovny a utápím tvář v jejich omamných mračnech, a kolikrát si tajně přeji stát se některou z váz a živit je ze svých hlubin.

Ke starému jménu mi přibylo nové: žertem, nikoli zlomyslným, mi studenti ze semináře říkají Dalimil. Stal jsem se totiž, a přiznávám, že tak trochu z nouze, kronikářem našeho malého světa. Tou činností by se měl zabývat nějaký mnich, ale protože tu mniši zatím nejsou, svěřil pán tento úkol mně.

Z oken Faustova domu, jenž je mi žalářem, příbytkem i pracovnou, se dívám na stranu půlnoční. Světlo oblévající náměstí je k malíři štědré: poránu mu chladivými prsty omývá mysl a zrak, vykreslujíc na sítnici dokonalé předlohy pro jeho neohrabanou ruku, zvečera mu rozverně proniká k srdci a lechtá mu tento orgán, v němž sídlí cítění.

Můj pán Matyáš mě nadále vodí po kostelech, pro jistotu zatím v poutech a s šátkem přes oči, a nepřestává naslouchat hlasům, jež ze mě hovoří. Největší hlad po vědění ukojil v podkroví karlovského chrámu, od té doby pro něj jen doplňuji postavy, stavby a krajiny. Ví, že to plátno, které maluji, nebude – nemůže být dokončeno. Proto mě nevyhledává tak často jako dřív. Jsem tomu rád; mám spoustu práce s iluminacemi kroniky, kterou píšu brkem a duběnkovým inkoustem a vybarvuji pestrými pigmenty. Jsem mistrem iniciál, mé propletené stvoly, lístky a květy, mezi nimiž vykukují příšery, si chodí prohlížet celé město. Jsem jejich, oni jsou mí. Kdyby k nám přišel potulný malíř a ucházel se o zakázku, vyhnali by ho. Pohleďte na tohle K – že je zvlášť povedené? A to zlacení! Postavíte-li písmeno na pravý bok, připomíná M. Natočené na levý pak vypadá jako W. M jako Mocker? W jako Wohlmuth? K jako…?

Staří mistři.

Co v kronice nedovedu popsat slovy, to vymaluji v iluminacích, někdy to dělám i naopak. Mám významné postavení, vděčím za ně Všemohoucímu, neboť On mě obdařil zpětnou jasnozřivostí a výjimečným vědomím o časech minulých. Bez znalosti dějin by nás sužoval zmatek. Dobrý pán Matyáš od nás na počátku dostal přízvisko Veliký, kterému jsme se zpočátku smáli a dnes je vyslovujeme s největší úctou a vážností. Vždyť je nám vzorem, nejpilnějším žákem našich předků a pravou rukou Prozřetelnosti. Nehodíš se pro vědu, nehodíš se pro praxi, možná se hodíš pro umění, řekl mi, když jsem se zotavil. (Tady se tomu však umění neříká.) To on ve mně objevil malířské nadání, a já mu za to věrně sloužím. Jak bych si také vydělal na chleba, až pán jednou nenajde upotřebení pro můj zpětný zrak? Na jiné řemeslo než písařské a malířské se nehodím a žádný z cechů by mě nevzal za tovaryše. Hrnčíři, řezníci, barvíři, šrotéři, bradýři, zlatníci, sedláři, dřevaři, bednáři, truhláři, krejčí, platnéři, porybní, sanytrníci, zvonaři, alchymisté, koželuhové, inkoustníci, švadleny, rybářky, mydlářky, lékárnice, slanečkářky, soukenice a domkářky si střeží své živobytí a nevpustí k sobě konkurenci ani za vysoký úplatek. Odměnou je jim poklidný život a hmotné zaopatření, vždyť nejeden z nich je již majitelem několika domů. Čas dnes plyne pomalu – čas dnes plyne dobře.

Největší náměstí na světě, jež od rána do noci ohledávám zvědavýma očima, je nově ustrojené, a když říkám nově, míním tím, že byla dokonale zrekonstruována jeho podoba ze čtrnáctého století. Horní Nové Město pražské alias Sedmikostelí zvítězilo nad odvěkou lidskou bořivostí: odteď se tu nic nezmění, konečně zůstane kámen na kameni. Jak přikázal císař Karel, všechny budovy budou brzy jen z kamene, o jednom poschodí s vysokým krovem, klenuté sklepy, někdy podloubí, a vzadu dlouhé úzké zahrádky na domácí zeleninu. Jen s půdorysem ulic bude potíž: zkušenost minulých časů ukázala, že přímky svádějí pošetilce k rychlé jízdě a přivolávají neštěstí. Naše předhusovské bratrstvo se na rozdíl od zbytku lidstva nechává poučit dějinami a hodlá protkat město osvědčenými úzkými uličkami a lomenými zatáčkami, temnými průjezdy a nečekanými nárožími. Ať jezdec či pěší, každý zvolní tempo v úctě před kamenným městem.

Nevím, jak to dnes vypadá za městskými branami, dosud jsem tam nebyl. Sedmikostelí chrání kamenné hradby se zubatým cimbuřím a pět opevněných bran; největší je Svinská, její prapory jsou vidět ze všech koutů našeho malého světa. Hradby nezabrání jedovatým plynům, aby k nám pronikaly z oblastí, kde doposud používají nepřirozené dopravní prostředky, ale aspoň budí respekt a odrazují vandaly a jiné neznabohy. Ti venku si zase stěžují na zápach z našich hnojišť a splaškových struh; občas jim pošleme pár trakařů prakem přes cimbuří. Kanalizaci jsme zrušili už v zimě, její podzemní tunely využíváme jako zbrojnice a sklady. Až dojde k válce se Starým Městem – soudím, že se tak stane, než se rok sejde s rokem –, povede podzemím úniková cesta k řece.

Na protější straně náměstí, vedle radnice, stojí Nová brána, s podsebitím, střílnami a devíti věžičkami s praporci v barvách našeho pána. Každý, kdo jí projede, pocítí nad hlavou moc gotického oblouku; když pak vstoupí do našeho města, chová se jako beránek.

Před radnicí vztyčili zbrojnoši pranýř a je to vskutku účinný vynález, jak přivést tvrdohlavého měšťana k rozumu. Existuje dokonce seznam hříšníků čekatelů. Vedle pranýře stojí šibenice, zatím jen pro výstrahu.

Nájezdníci tu byli několikrát. Projížděli se v okolovaných krabicích po náměstí a ohrožovali naše lidi. Také si je fotografovali –dokud jim ty jejich mašinky na obrázky nebyly roztlučeny před očima. Pokud Sedmikostelští takového ptáčka dopadli, zpohlavkovali ho a zavřeli na pár nocí do klády. Vůz, pomalovaný ďábly, shořel na hranici. Kovové části si odnesli kováři, aby je roztavili a ukovali z nich meče a mříže.

Jednou se stalo neštěstí. Malou bránou z Ječné, v jarmareční den otevřenou, se na Dobytčí trh vřítilo auto, oslňovalo kupce elektrickými reflektory a usilovalo jim o život. Připletlo se mu do cesty dítě – bylo na místě mrtvé. Řidič chtěl ujet, ale od slanečkárny, nového traktu domů uprostřed rynku, se přihnal pekař, říkáme mu Martin Houska, a mrštil do okénka vražedného stroje svou sázecí lopatu. Snadno ho prorazil. Vůz dostal smyk a zastavil, řidič se vypotácel ven, tvář zbrocenou krví, sténal, mluvit nemohl pro přeraženou sanici. Troufalost ho však neopustila. Zamával paží a měl v ní revolver, zastaralou, ovšem stále účinnou zbraň, a tu teď zvedl, krátce zalícil a střelil pekaře do prsou. Tu se z radniční věže snesla na vetřelce sprška šípů; jeden mu rozerval rameno, druhý provrtal bok. Vrhli se na něj měšťané, ale oproti všeobecnému očekávání ho neubili. Odvedli ho na pranýř a zamkli do klády. Nazítří mu vyloupli oči, neboť oči dopustily zabití dítěte, které měly střežit. Další den mu probili hřeby pravou nohu, protože tou šlapal na plynový pedál, primitivní zbraň pohanského dávnověku. A třetí den mu řeznickou sekerou usekli ruce, protože ony byly pravými vražedkyněmi, třímajíce volant. Cizák vykrvácel. Sám jsem ten incident neviděl, byv zaneprázdněn v Emauzích, ale to ukrutné divadlo bez soudce a bez kata mělo celý sbor přihlížejících, mezi nimi pány konšely v oknech radnice. Netroufli si zasáhnout. Pekař se ze zranění vylízal, odvarem z podbělu ho vyléčila mastičkářka, ona malá paní z počátku příběhu. Martin byl jmenován pomocným hejtmanem. Též automobil byl potrestán: propíchli mu gumy, vykopali světla a vytrhli řadicí páku. Spolu s řidičovýma rukama ji pro výstrahu přibili na odvrácenou stranu Nové brány, čelící milovníkům pořádků dvacátého století. Od té doby se k nám nikdo vytahovat nepřijel.

O sobotách se koná rybný, vaječný a obecný trh, masný též o čtvrtcích. Kramáři a šmejdíři vystavují své zboží i ve dnech půstu, konšelé jsou vlídní a trestají zřídka. Kvete obchod s dobytkem. Po zboření domů, jejichž parcely císař Karel nevytyčil a pro které nemáme upotřebení, přibude pastvin. Pod hradbami se zelená vinná réva a v létě budeme poprvé sklízet obilí z našich políček.

O nedělích chodím na mši do Emauz, ty mám nejblíž, a párkrát jsem byl u Svatého Václava, mají tam dobrého kanovníka. Jednou týdně za mnou zajde Netřesk zahrát si triktrak. Churaví, doktoři medicíny a apatykáři, co bydlí v přízemí pode mnou a vzadu za domem obdělávají bylinkářskou zahrádku, mu nedávají valně času. A tak, otáčeje při hře přesýpací hodiny, mě starý profesor připravuje na život s Lucií, mladou ženou s ustaraným čelem a nahořklým úsměvem. Je to od něho hezké. Slíbil jsem mu, že až odejde na věčnost, budu dobrým otcem jeho dceři.

Lucie mě navštěvuje v jeho společnosti, jak se na ženu sluší. Když ke mně zvedne své chytré šedé oči, vidím v nich melancholii a důvtip, dokonce příslib něhy, a pak si s úžasem uvědomím, že jedinou nedokonalostí této krásné ženy, mé pozemské snoubenky, je její dosažitelnost. Bývá mi teskno.

Ráda poslouchá (či možná jen předstírá zájem?), když vyprávím o jednorožci, kterého nikdy neviděla a jehož já vídám často, aniž bych o to stál. Jak lhostejní býváme ke svým darům! Za středověce stříbrných úplňků, které už nehasnou za výbojkami pouličních lamp, se neokované zvíře toulá v okolí domu a zvedá na pozdrav svůj vřetenovitý roh. Rozumíme si. Až mě pán ožení, jednorožec zmizí navždy. Zatím však přichází a umí se vlichotit mé marnivosti.

S prvním troubením ponocného odkládám brk i štětec, za svitu loučí a lojových lamp pracovat nedovedu. Ve zbytku světla chvátávám k oknu popatřit na náměstí, kam zvečera přichází v doprovodu suity Matyáš Veliký, aby si obhlédl postup stavebních prací. Někdy s ním chodí Rozeta, občas mě potěší krátkým zamáváním a tím podivným přímým pohledem, jenž mě doposud nepřestal udivovat; pohledem, jenž o jejím nitru neprozrazuje vůbec nic. Když ji maluji, halím jí obličej v průsvitný závoj, splývající jí ze složitého účesu na prsa. Znám její strašné tajemství, a přece jí nikdy neporozumím. Utěšuji se sněním o černém andělovi; bude mou nevěstou, až spolu přijdeme do očistce.

Stejně jako Rozeta, i Matyáš náleží vyššímu řádu. Rytíř se strojí skvostně, nosí volné červené roucho a silný kožený pás, na němž se houpe vévodský meč, vykládaný acháty a vltavíny. Šperky krášlený šat jeho družky, modrý nebo černý, s nízkým pasem, širokými rukávy a zlatým řetízkem se zvonečky kolem beder, splývá až na zem. Mé vlastní oblečení je skromné: hrubá halena, úzké nohavice, škorně s módně protáhlou, nikoli však nepřiměřenou špičkou. Nepovyšuji se nad svůj stav – jsem s ním smířen a spokojen.

Mnohokrát jsem je zvěčnil v iluminacích, v nichž přebírám tvarosloví vysokých chrámových oken, které jsou panu rytíři tak milé, a bujně je zdobím květinovými motivy. Jednou jsem Matyáše s Rozetou vymaloval jako Adama a Evu a dovolil si zažertovat na účet pana Prunslíka, našeho nejvyššího komořího, vypodobniv ho jako hada; jindy jsem je uspořádal jako svatou rodinu ve chlévě, vévodu jako Josefa, paní jako Marii, a děťátku, k němuž se oba sklání, jsem propůjčil svoji podobu. Vím, byl to hřích, avšak už jsem se vyzpovídal a na znamení pokání slíbil faráři připravit návrhy nových vitráží pro slovanský klášter.

Za jasných podvečerů čekám na západ slunce. Musím se hodně vyklonit z okna, abych v červených paprscích rozeznal vížku paláce Bouvines, dnes prozatímního vévodského sídla. Na tři veletucty sáhů vlevo ční nad střechami jiná věž: hrádek císaře Václava, budovaný na starém místě. Nemohu se dočkat, až se slunce zableskne na jeho cimbuří a pan Matyáš mě pozve na návštěvu do svého nového domu.

Pohled mému srdci nejmilejší skýtá rozrůstající se staveniště za velkou, umně tesanou kašnou, kam si řemeslníci a hospodyně chodí s vědry a se džbány pro vodu. Jako Fénix z popela tu z trosek byvšího parku vyrůstá kaple Božího těla, navlas taková, jaká tu byla. Stane tu jako nejryzejší symbol naší změněné doby. Stavební huť nevede nikdo jiný než mistr Záhir. Poté co přežil svou popravu, rytíř se otázal Rozety, zda mu neudělí milost. Váhala jen okamžik. Inženýr si na nové poměry rychle zvykl a zdá se, že mu jeho stav příliš nevadí – ve zbylých sedmi kočičích životech už nebude chodit, je z něho chromý kocour. Čtyři tovaryši ho přenášejí po staveništi v nosítkách a nebývá v nich nikdy sám. Vymaloval jsem ho – vidíte? – v náruči krásné lazebnice.

Zatímco se na náměstí staví, mše se slouží v provizorní stavbě dřevěné, jež chrání zlatý oltář z petropavlovského chrámu na Vyšehradě. Naši lidé vedení pánem jej nedávno vytáhli ze dna řeky, vévoda tím stvrdil své svaté právo vládnout. Už nyní putují k oltáři zástupy zbožných Pražanů a před týdnem se mu byl poklonit olomoucký arcibiskup.

Pod sluncem není nic nového a nikdy nebude. Vraťme se k prověřenému, je nejvyšší čas. Jsme vyznavači starých cest — cest vedoucích zpátky. Naši přátelé v Písku, Kutné Hoře, Úštěku, Českém Dubu, Sezimově Ústí a Jindřichově Hradci jdou s námi. Když se Bůh slituje, navrátí do náruče středověku celou zemi. Novověk končí, vzdejme slávu Hospodinu a moudrému vládci Matyášovi. Kdyby jich nebylo, zřítíme se do zkázy spolu se zbytkem lidstva – ve chvíli poslední v nás probudili vnitřní zrak, obrátili náš pohled zpátky. Jen s touto vyhlídkou přečkáme apokalypsu, jen s touto vírou pronikneme do nového rajského věku, krásného a blahoslaveného čtrnáctého století.

KONEC